<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>隐私计算 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97/</link>
    <description>Recent content in 隐私计算 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Dec 2022 02:51:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美团隐私计算平台通过行业权威认证</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E9%80%9A%E8%BF%87%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%9D%83%E5%A8%81%E8%AE%A4%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 02:51:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E9%80%9A%E8%BF%87%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%9D%83%E5%A8%81%E8%AE%A4%E8%AF%81/</guid>
      <description>近日，在2022年隐私计算大会上，中国信通院公布第六批可信隐私计算评测结果，美团隐私计算平台通过“联邦学习安全”和“多方安全计算基础能力”两个专项评测认证。2021年，美团已经通过“联邦学习基础能力”专项评测认证。
通过这三项认证标志着美团隐私计算平台（产品名为”四方街“）提供的数据安全流通技术方案，能够通过多方安全计算和联邦学习能力，服务于金融、医疗、政务、营销等场景下的数据融合需求，支持数据需求方、数据供给方、算法方在线完成数据申请、授权、分析、建模、预测，确保数据可用不可见。
什么是认证？ 认证，就是证明产品符合标准。所以，产品认证需要先有标准。本次通过的两项认证，测试标准是《隐私计算联邦学习产品安全要求和测试方法》和《基于多方安全计算的数据流通产品技术要求与测试方法》。
认证的标志：通过认证会颁发认证证书，或者允许产品使用认证标识，有些认证标识会加贴在商品或其包装上，向社会说明其通过标准测试，符合标准中的要求和产品性能。
「联邦学习安全专项」，检测内容包含通用算法协议安全、安全求交协议安全、特征工程协议安全、联合建模协议安全、联合预测算法协议安全、AI攻击抵御能力、密码安全、通信安全、授权安全、系统安全、稳定性、存储安全、日志与存证共13方面专项评测，全方位考察联邦学习系统安全性。
多方安全计算基础能力，检测内容包含隐私集合求交、隐匿信息检索、联合统计、通用安全多方计算编译在内的评测项，并且在产品安全性、健壮性和稳定性方面都严格满足评测要求。
什么是隐私计算？ 在2022年全国两会上，“数字经济治理”首次出现在《政府工作报告》中，隐私计算成为了新的重点。隐私计算是在保证数据提供方不泄露原始数据的前提下，实现数据价值挖掘的一系列信息技术，它为数据价值流通提供了一种“可用不可见”解决方案。
从原理上来看，隐私计算是一套融合了密码学、数据科学、人工智能、区块链等众多领域的跨学科技术体系，包含三大技术方案路线：多方安全计算MPC、联邦学习FL、可信执行环境TEE。
从应用角度来看，隐私计算正从金融领域逐步推进到医疗、政务等多个领域的发展。隐私计算首先在金融已经有了大面积的落地与应用，包括银行风控、信贷业务和反欺诈等，同时在医疗的辅助诊断、政务数据开放、智慧城市和物联网等多种场景也已经开始逐渐探索落地。
“可用不可见”的实现主要依靠隐私计算
隐私计算核心解决了数据共享、数据可信、数据权属的问题。在当前的数字经济中，数据要素的重要性已经被逐渐认知，但是如何进行数据流转与治理，依然面临着两大难题：
合规流转。随着隐私相关法规的逐步健全，数据不能再像之前那样明文传输流转。企业需要在保护隐私与满足合规要求的前提下来实现数据流通。 数据权属。企业都将数据看作自己最重要的资产，不愿意和其它机构分享数据。或者在某些企业的内部，因为数据安全隐私，不同部门间的数据也不愿意相互开放。 而这些难题都可以通过隐私计算来解决，隐私计算的核心能力，能让各方在原始数据不出域的前提下，实现数据价值的流通。这一方面解决了数据融通的合规难题，另一方面保护了数据所有方的数据所有权，实现数据的“可用不可见”。
未来，美团将继续深化探索隐私计算技术与美团业务结合的落地应用，充分利用技术平台优势，安全合规的激活数据融合价值，助力美团各业务快速与行业伙伴开展广泛且全面的合作，共同保障用户个人信息安全，促进数据要素高效良性流转。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
