<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DSP on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/dsp/</link>
    <description>Recent content in DSP on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2023 02:40:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/dsp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美团多场景建模的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%9A%E5%9C%BA%E6%99%AF%E5%BB%BA%E6%A8%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 02:40:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%9A%E5%9C%BA%E6%99%AF%E5%BB%BA%E6%A8%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 引言 美团到家Demand-Side Platform（下文简称DSP）平台，主要负责在美团外部媒体上进行商品或者物料的推荐和投放，并不断优化转化效果。随着业务的不断发展与扩大，DSP对接的外部渠道越来越丰富、展示形式越来越多样，物料展示场景的差异性愈发明显（如开屏、插屏、信息流、弹窗等）。
例如，用户在午餐时间更容易点击【某推荐渠道下】【某App】【开屏展示位】的快餐类商家的物料而不是【信息流展示位】的啤酒烧烤类商家物料。场景间差异的背后本质上是用户意图和需求的差异，因此模型需要对越来越多的场景进行定制化建设，以适配不同场景下用户的个性化需求。
业界经典的Mixture-of-Experts架构（MoE，如MMoE、PLE、STAR[1]等）能一定程度上适配不同场景下用户的个性化需求。这种架构将多个Experts的输出结果通过一个门控网络进行权重分配和组合，以得到最终的预测结果。早期，我们基于MoE架构提出了使用物料推荐渠道进行场景划分的多场景建模方案。然而，随着业务的不断壮大，场景间的差异越来越大、场景数量也越来越丰富，这版模型难以适应业务发展，不能很好地解决DSP背景下存在的以下两个问题：
负迁移现象：以推荐渠道为例，由于不同推荐渠道的流量在用户分布、行为习惯、物料展示形式等方面存在差异，其曝光数、点击率也不在同一个数量级（如下图1所示，不同渠道间点击率相差十分显著），数据呈现典型的“长尾”现象。如果使用推荐渠道进行多场景建模的依据，一方面模型会更倾向于学习到头部渠道的信息，对于尾部渠道会存在学习不充分的问题，另一方面尾部渠道的数据也会给头部渠道的学习带来“噪声”，导致出现负迁移。 数据稀疏难以收敛：DSP会在外部不同媒体上进行物料展示，而用户在访问外部媒体时，其所处的时空背景、上下文信息、不同App以及物料展示位等信息共同构成了当前的场景，这样的场景在十万的量级，每个场景的数据又十分稀疏，导致模型难以在每个场景上得到充分的训练。 在面对此类建模任务时，业界现有的方法是在不同场景间进行知识迁移。例如，SAML[2]模型采用辅助网络来学习场景的共享知识并迁移至各场景的独有网络；ADIN[3]和SASS[4]模型使用门控单元以一种细粒度的方式来选择和融合全局信息到单场景信息中。然而，在DSP背景中复杂多变的流量背景下，场景差异性导致了场景数量的急剧增长，现有方法无法在巨量稀疏场景下有效。
因此，在本文中我们提出了DSP背景下的自适应场景建模方案（AdaScene, Adaptive Scenario Model），同时从知识迁移和场景聚合两个角度进行建模。AdaScene通过控制知识迁移的程度来最大化不同场景共性信息的利用，并使用稀疏专家聚合的方式利用门控网络自动选择专家组成场景表征，缓解了负迁移现象；同时，我们利用损失函数梯度指导场景聚合，将巨大的推荐场景空间约束到有限范围内，缓解了数据稀疏问题，并实现了自适应场景建模方案。
2 自适应场景建模 在本节开始前，我们先介绍多场景模型的建模方式。多场景模型采用输入层 Embedding + 混合专家（Mixture-of-Experts, MoE）的建模范式，其中输入信息包括了用户侧、商家侧以及场景上下文特征。多场景模型的损失由各场景的损失聚合而成，其损失函数形式如下：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
