<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>图技术 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%9B%BE%E6%8A%80%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 图技术 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Apr 2024 02:43:31 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%9B%BE%E6%8A%80%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>百亿大规模图在广告场景的应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%99%BE%E4%BA%BF%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%9B%BE%E5%9C%A8%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 02:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%99%BE%E4%BA%BF%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%9B%BE%E5%9C%A8%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1 引言 美团外卖在线服务正成为日常生活中必不可少的服务，其中召回作为外卖广告系统的第一个环节，主要承担着从海量商品中寻找优质候选的角色。相比于业界召回系统，外卖场景召回阶段存在LBS限制，因此外卖搜索广告[1]提出供给分层的自循环召回体系：无供给区域，实现流量运营联动提升流量召回上限；高供给区域，通过关键词、向量召回提升召回效率；弱供给区域，通过搜索推荐进行弱供给填充，提高候选效率。搜索推荐目标是解决用户搜索意图不明确、供给受限制的流量下，从满足用户需求的角度出发进行的用户-&amp;gt;供给匹配，提高弱供给流量变现效率、用户搜索效率。&#xA;1.1 外卖广告搜索推荐业务及挑战介绍 用户进入外卖场景，整体浏览路径为推荐页、搜索页，进入搜索页之后整体浏览路径为搜索前导购渠道、搜索SUG渠道、主动搜索渠道、结果页、详情页，搜索推荐主要目标是解决搜索意图不明确、供给受限制的候选匹配问题，主要覆盖搜索前导购渠道（搜索发现）、搜索SUG渠道、结果页【POI+SPU】组合推荐、结果页相关填充等场景。&#xA;搜索推荐覆盖如上多个场景，具有场景多且场景输入交互和展现形态异构的特点，第一个挑战是如何统一建模异构多场景业务，提高弱供给匹配效率（多渠道） 。外卖用户需求变化多样，从用户行为中可以发现，用户有在不同场景之间比较，需求发生演化至逐渐收敛的特点，例如用户从推荐转搜索、搜索换Query、结果页反复对比、最终成单或者离开，第二个挑战是如何实时、准确捕捉用户需求的演变，完成用户与供给的高效匹配（即时化）。&#xA;针对搜索推荐业务多渠道、即时化特点，业界语义向量召回、个性化向量召回一般解决方案和问题是：&#xA;针对输入交互和展现形态差异较大的多种异构业务，不同业务样本组织方式差异较大，由于向量召回以线性方式组织样本，导致异构业务样本难以统一，因此一般每个向量模型基于当前场景数据或者多场景数据进行单场景精细化建模，存在迭代效率低、小场景迁移能力弱的问题； 通过长短期序列建模，精细化刻画在不同时段内用户需求变化关系。时间段划分的序列内，存在数据稀疏性高、兴趣圈封闭、兴趣演变刻画粒度粗的问题。 搜索推荐业务的多个场景输入交互和展现形态差异较大，难以应用传统的具有相同目标、相似特征的多场景个性化向量召回建模方法，图结构作为多维非规则立体结构，由多种异构类型节点和节点间关系组成，适合通过异构图统一搜索推荐多异构场景。&#xA;图技术具有异构节点关系关联能力、高阶关系聚合能力、稀疏节点高阶表征的特点，通过关系聚合、关联能力缓解小场景难以学好、稀疏节点难以表征好的问题，因此我们提出多场景异构大图统一建模解决搜索推荐渠道多带来的迭代效率低、异构场景难以统一、小场景难以学好的问题。用户需求具有不同场景间相互比较，需求演变至逐渐收敛的特点，这种即时性的变化特点，我们以多场景异构大图为基座提出异构动态图在线建模刻化需求演变关系，解决兴趣演变刻画粗、数据稀疏性高的问题。&#xA;1.2 图技术和引擎介绍 最近几年工业界和学术界在图领域研究取得了不错的进展，我们在这里对图深度学习的范式演进、主流研究方向、图引擎发展进行梳理[2][3][4][5][6][7]。&#xA;图神经网络范式演进主要由基于图游走的无监督范式-&amp;gt;基于聚合的消息传递范式-&amp;gt;下一代范式，从浅层无监督深度学习到统一全场景图深度学习发展。在主流的基于聚合的消息传递范式下，主要研究方向分为消息传递函数设计、构图设计、图预训练、联合训练、动态图等主流方向。&#xA;图神经网络范式演进决定了未来走向图多任务统一方向，我们期望在范式演进路线上找到搜索推荐业务如何统一建模多场景异构业务；消息聚合范式下动态图、联合训练方向主要解决图新增节点、新增变化关系如何刻画，我们期望在动态图方向找到建模用户需求变化关系的方案。&#xA;相比传统深度学习引擎，图学习引擎需要具备图构建、图采样和图运算的能力。随着图技术发展越来越火热，图技术由学术界逐渐推广到工业界，引擎发展由支持图技术基本功能向更高效的支持大规模图方向发展。当前已有很多针对不同场景的开源图训练引擎[8][9]。图学习业务场景的图模型规模越来越大，训练时间也越来越长，因此训练引擎[8][9]需要同时支持较大的图规模端到端训练和较快的训练速度。&#xA;在当前开源的框架中，单机的训练引擎可以发挥GPU的计算优势，但是存储有限，无法支撑业务TB级别内存和模型参数的大规模图学习训练任务。分布式的训练引擎可以通过横向扩展来支持大规模的图学习任务，但是优化多机图采样之间需要进行密集的通信造成瓶颈，使得各台机器都无法发挥GPU的计算能力，导致训练速度难以满足工业界需求。因此我们联合美团机器学习平台建设了一套图学习训练引擎，能够同时满足速度和规模两方面的需求。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
