<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>系统开发 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BC%80%E5%8F%91/</link>
    <description>Recent content in 系统开发 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Apr 2022 03:11:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BC%80%E5%8F%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>设计模式二三事</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2022 03:11:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B/</guid>
      <description>设计模式是众多软件开发人员经过长时间的试错和应用总结出来的，解决特定问题的一系列方案。现行的部分教材在介绍设计模式时，有些会因为案例脱离实际应用场景而令人费解，有些又会因为场景简单而显得有些小题大做。本文会结合在美团金融服务平台设计开发时的经验，结合实际的案例，并采用“师生对话”这种相对诙谐的形式去讲解三类常用设计模式的应用。希望能对想提升系统设计能力的同学有所帮助或启发。
引言 话说这是在程序员世界里一对师徒的对话：
“老师，我最近在写代码时总感觉自己的代码很不优雅，有什么办法能优化吗？”
“嗯，可以考虑通过教材系统学习，从注释、命名、方法和异常等多方面实现整洁代码。”
“然而，我想说的是，我的代码是符合各种编码规范的，但是从实现上却总是感觉不够简洁，而且总是需要反复修改！”学生小明叹气道。
老师看了看小明的代码说：“我明白了，这是系统设计上的缺陷。总结就是抽象不够、可读性低、不够健壮。”
“对对对，那怎么能迅速提高代码的可读性、健壮性、扩展性呢？”小明急不可耐地问道。
老师敲了敲小明的头：“不要太浮躁，没有什么方法能让你立刻成为系统设计专家。但是对于你的问题，我想设计模式可以帮到你。”
“设计模式？”小明不解。
“是的。”老师点了点头，“世上本没有路，走的人多了，便变成了路。在程序员的世界中，本没有设计模式，写代码是人多了，他们便总结出了一套能提高开发和维护效率的套路，这就是设计模式。设计模式不是什么教条或者范式，它可以说是一种在特定场景下普适且可复用的解决方案，是一种可以用于提高代码可读性、可扩展性、可维护性和可测性的最佳实践。”
“哦哦，我懂了，那我应该如何去学习呢？”
“不急，接下来我来带你慢慢了解设计模式。”
奖励的发放策略 第一天，老师问小明：“你知道活动营销吗？”
“这我知道，活动营销是指企业通过参与社会关注度高的已有活动，或整合有效的资源自主策划大型活动，从而迅速提高企业及其品牌的知名度、美誉度和影响力，常见的比如有抽奖、红包等。”
老师点点头：“是的。我们假设现在就要做一个营销，需要用户参与一个活动，然后完成一系列的任务，最后可以得到一些奖励作为回报。活动的奖励包含美团外卖、酒旅和美食等多种品类券，现在需要你帮忙设计一套奖励发放方案。”
因为之前有过类似的开发经验，拿到需求的小明二话不说开始了编写起了代码：
// 奖励服务 class RewardService {  // 外部服务  private WaimaiService waimaiService;  private HotelService hotelService;  private FoodService foodService;  // 使用对入参的条件判断进行发奖  public void issueReward(String rewardType, Object .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
