<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>内容搜索 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%90%9C%E7%B4%A2/</link>
    <description>Recent content in 内容搜索 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Mar 2024 02:40:12 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%90%9C%E7%B4%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大众点评内容搜索算法优化的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2024 02:40:12 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 现状与挑战 美团在本地生活服务领域深耕多年，在帮助用户完成交易的同时，积累了丰富的图文视频内容供给。依托于这些内容供给，我们可以满足用户更丰富的需求类型，从交易环节扩展到交易前的种草、交易后的体验分享环节，将大众点评建设成为本地吃喝玩乐的社区。&#xA;在大众点评的用户中，有相当高比例会通过搜索来查找本地信息，而内容搜索是辅助用户决策、促进社区氛围的重要工具。例如当用户搜索“火锅”时，除了能看到火锅相关的商户和团单，还可以看到图文、视频、评价、笔记等多种形态和类型供给呈现；搜索“圣诞节活动”时，直接以双列内容形式呈现搜索结果，可以更加生动形象。&#xA;通过持续优化内容搜索体验，可以带来更多内容消费流量，进而吸引更多的用户转化为作者，激励创作出更多的内容，而有了更多的内容之后，又可以进一步带动体验提升，最终形成一个良性循环。从实际效果来看，内容搜索的价值也得到了用户的认可，如下图是用户访谈原声，可以看到通过内容搜索结果逐步拓展了用户对搜索功能的认知。&#xA;内容搜索与典型类型的搜索如网页搜索、电商搜索、商户搜索等相比，有如下差异点：&#xA;在优化目标上，网页搜索更强调搜索满意度，电商搜索更看重商品交易总额，商户搜索更关注用户到店消费意向率，而内容搜索既要考虑搜索满意度，又要考虑点击和点击内容后的停留时长、点赞/收藏/转发/评论等交互行为。 在地域约束上，网页搜索和电商搜索没有特别强的地域限制，而商户搜索和内容搜索却有非常强的LBS区域限制，因为用户在美团点评的搜索场景下更希望查找附近的商户和内容。 在供给类型上，网页搜索、电商搜索、商户搜索结果类型较为单一，而内容搜索有非常多的类型，比如笔记、评价、旅游攻略、菜谱等。 在结构化程度上，电商搜索和商户搜索相对较高，因为有商家和销售维护相应信息；网页搜索一般结构化程度比较低，可被检索的网页大部分信息是非结构化的；内容搜索的供给中既包括图片、视频、文本等非结构化信息，也有内容关联的作者、商户、关联话题等结构化信息，整体呈现半结构化的特点。 在供给规模上，电商搜索和商户搜索供给量级相对可控，因为商品、商户的生产维护成本较高；而网页搜索和内容搜索的供给生产成本低，规模会相对更大一些。 在更新频率上，一个商品从上线到下架、一家店从开业到关停，需要相当长的时间周期，而内容和网页生产和更新频率都更快一些。 从以上对比来看，内容搜索在各个维度上与典型的搜索类型存在很大区别，这就需要结合自身特点，进行相应的技术选型和方案设计。&#xA;我们对面临的困难挑战进行总结，主要包括以下四个方面：&#xA;多种类型供给并存，且供给中既有结构化的信息，又有非结构化的信息。 内容供给量级大且更新频繁，导致用户行为分散，单篇内容较难获取到足够的用户行为数据；在分发过程中又有较强地域限制，形成类似蜂窝状的消费规律，进一步加剧了用户行为稀疏的问题。 在优化过程中既要拉动内容消费指标，也要兼顾搜索满意度，在推进中需要综合平衡多个维度。 在最终搜索结果中，内容与商户、团单等以混排形式呈现，需要与其他类型搜索结果协同发挥价值，共同满足用户需求。 2 内容搜索优化实践 下面我们会从面临的问题和挑战出发，分享如何通过链路各环节，持续优化内容搜索的体验。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
