<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>基础研发平台 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%A0%94%E5%8F%91%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</link>
    <description>Recent content in 基础研发平台 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%A0%94%E5%8F%91%E5%B9%B3%E5%8F%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>日志导致线程Block的这些坑，你不得不防</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%97%A5%E5%BF%97%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%BA%BF%E7%A8%8Bblock%E7%9A%84%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%9D%91%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E9%98%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%97%A5%E5%BF%97%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%BA%BF%E7%A8%8Bblock%E7%9A%84%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%9D%91%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E9%98%B2/</guid>
      <description>1. 前言 日志对程序的重要性不言而喻。它很“大”，我们在项目中经常通过日志来记录信息和排查问题，相关代码随处可见。它也很“小”，作为辅助工具，日志使用简单、上手快，我们通常不会花费过多精力耗在日志上。但看似不起眼的日志也隐藏着各种各样的“坑”，如果使用不当，它不仅不能帮助我们，反而还可能降低服务性能，甚至拖垮我们的服务。
日志导致线程Block的问题，相信你或许已经遇到过，对此应该深有体会；或许你还没遇到过，但不代表没有问题，只是可能还没有触发而已。本文主要介绍美团统一API网关服务Shepherd（参见《百亿规模API网关服务Shepherd的设计与实现》一文）在实践中所踩过的关于日志导致线程Block的那些“坑”，然后再分享一些避“坑”经验。
2. 背景 API网关服务Shepherd基于Java语言开发，使用业界大名鼎鼎的Apache Log4j2作为主要日志框架，同时使用美团内部的XMD-Log SDK和Scribe-Log SDK对日志内容进行处理，日志处理整体流程如下图1所示。业务打印日志时，日志框架基于Logger配置来决定把日志交给XMDFile处理还是Scribe处理。其中，XMDFile是XMD-Log内部提供的日志Appender名称，负责输出日志到本地磁盘，Scribe是Scribe-Log内部提供的日志Appender名称，负责上报日志到远程日志中心。
随着业务的快速增长，日志导致的线程Block问题愈发频繁。比如调用后端RPC服务超时，导致调用方大量线程Block；再比如，业务内部输出异常日志导致服务大量线程Block等，这些问题严重影响着服务的稳定性。因此，我们结合项目在过去一段时间暴露出来的各种由于日志导致的线程Block问题，对日志框架存在的稳定性风险因素进行了彻底的排查和修复，并在线下、线上环境进行全方位验证。在此过程中，我们总结了一些日志使用相关的实践经验，希望分享给大家。
在进入正文前，首先介绍项目当时的运行环境和日志相关配置信息。
JDK版本 java version &amp;#34;1.8.0_45&amp;#34; Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kafka在美团数据平台的实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/kafka%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/kafka%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 现状和挑战 1.1 现状 Kafka是一个开源的流处理平台，业界有很多互联网企业也都在使用这款产品。我们首先了解一下Kafka在美团数据平台的现状。
如图1-1所示，蓝色部分描述了Kafka在数据平台定位为流存储层。主要的职责是做数据的缓存和分发，它会将收集到的日志分发到不同的数据系统里，这些日志来源于系统日志、客户端日志以及业务数据库。下游的数据消费系统包括通过ODS入仓提供离线计算使用、直接供实时计算使用、通过DataLink同步到日志中心，以及做OLAP分析使用。
Kafka在美团的集群规模总体机器数已经超过了15000+台，单集群的最大机器数也已经到了2000+台。在数据规模上，天级消息量已经超过了30+P，天级消息量峰值也达到了4+亿/秒。不过随着集群规模的增大，数据量的增长，Kafka面临的挑战也愈发严峻，下面讲一下具体的挑战都有哪些。
1.2 挑战 如图1-2所示，具体的挑战可以概括为两部分：
第一部分是慢节点影响读写，这里慢节点参考了HDFS的一个概念，具体定义指的是读写延迟TP99大于300ms的Broker。造成慢节点的原因有三个：
集群负载不均衡会导致局部热点，就是整个集群的磁盘空间很充裕或者ioutil很低，但部分磁盘即将写满或者ioutil打满。 PageCache容量，比如说，80GB的PageCache在170MB/s的写入量下仅能缓存8分钟的数据量。那么如果消费的数据是8分钟前的数据，就有可能触发慢速的磁盘访问。 Consumer客户端的线程模型缺陷会导致端到端延时指标失真。例如当Consumer消费的多个分区处于同一Broker时，TP90可能小于100ms，但是当多个分区处于不同Broker时，TP90可能会大于1000ms。 第二部分是大规模集群管理的复杂性，具体表现有4类问题：
不同Topic之间会相互影响，个别Topic的流量突增，或者个别消费者的回溯读会影响整体集群的稳定性。 Kafka原生的Broker粒度指标不够健全，导致问题定位和根因分析困难。 故障感知不及时，处理成本较高。 Rack级别的故障会造成部分分区不可用。 2. 读写延迟优化 接下来我们先介绍一下针对读写延迟问题，美团数据平台做了哪些优化。首先从宏观层面，我们将受影响因素分为应用层和系统层，然后详细介绍应用层和系统层存在的问题，并给出对应的解决方案，包括流水线加速、Fetcher隔离、迁移取消和Cgroup资源隔离等，下面具体介绍各种优化方案的实现。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Replication（下）：事务，一致性与共识</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8B%E4%BA%8B%E5%8A%A1%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%85%B1%E8%AF%86/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8B%E4%BA%8B%E5%8A%A1%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%85%B1%E8%AF%86/</guid>
      <description>1. 前文回顾 在上一篇中，我们主要介绍了分布式系统中常见的复制模型，并描述了每一种模型的优缺点以及使用场景，同时阐述了分布式系统中特有的一些技术挑战。首先，常见的分布式系统复制模型有3种，分别是主从复制模型、多主复制模型以及无主复制模型。此外，复制从客户端的时效性来说分为同步复制&amp;amp;&amp;amp;异步复制，异步复制具有滞后性，可能会造成数据不一致，因为这个不一致，会带来各种各样的问题。
此外，第一篇文章用了“老板安排人干活”的例子比喻了分布式系统中特有的挑战，即部分失效以及不可靠的时钟问题。这给分布式系统设计带来了很大的困扰。似乎在没有机制做保证的情况下，一个朴素的分布式系统什么事情都做不了。
在上一篇的最后，我们对分布式系统系统模型做了一些假设，这些假设对给出后面的解决方案其实是非常重要的。首先针对部分失效，是我们需要对系统的超时进行假设，一般我们假设为半同步模型，也就是说一般情况下延迟都非常正常，一旦发生故障，延迟会变得偏差非常大。另外，对于节点失效，我们通常在设计系统时假设为崩溃-恢复模型。最后，面对分布式系统的两个保证Safty和Liveness，我们优先保证系统是Safety，也就是安全；而Liveness（活性）通常在某些前提下才可以满足。
2. 本文简介 通过第一篇文章，我们知道了留待我们解决的问题有哪些。那么这篇文章中，将分别根据我们的假设去解决上述的挑战。这些保证措施包括事务、一致性以及共识。接下来讲介绍它们的作用以及内在联系，然后我们再回过头来审视一下Kafka复制部分的设计，看看一个实际的系统在设计上是否真的可以直接使用那些套路，最后介绍业界验证分布式算法的一些工具和框架。接下来，继续我们的数据复制之旅吧！
3. 事务&amp;amp;外部一致性 说到事务，相信大家都能简单说出个一二来，首先能本能做出反应出的，应该就是所谓的“ACID”特性了，还有各种各样的隔离级别。是的，它们确实都是事务需要解决的问题。
在这一章中，我们会更加有条理地理解下它们之间的内在联系，详细看一看事务究竟要解决什么问题。在《DDIA》一书中有非常多关于数据库事务的具体实现细节，但本文中会弱化它们，毕竟本文不想详细介绍如何设计一款数据库，我们只需探究问题的本身，等真正寻找解决方案时再去详细看设计，效果可能会更好。下面我们正式开始介绍事务。
3.1 事务的产生 系统中可能会面临下面的问题：
程序依托的操作系统层，硬件层可能随时都会发生故障（包括一个操作执行到一半时）。 应用程序可能会随时发生故障（包括操作执行到一半时）。 网络中断可能随时会发生，它会切断客户端与服务端的链接或数据库之间的链接。 多个客户端可能会同时访问服务端，并且更新统一批数据，导致数据互相覆盖（临界区）。 客户端可能会读到过期的数据，因为上面说的，可能操作执行一半应用程序就挂了。 假设上述问题都会出现在我们对于存储系统（或者数据库）的访问中，这样我们在开发自己应用程序的同时，还需要额外付出很大代价处理这些问题。事务的核心使命就是尝试帮我们解决这些问题，提供了从它自己层面所看到的安全性保证，让我们在访问存储系统时只专注我们本身的写入和查询逻辑，而非这些额外复杂的异常处理。而说起解决方式，正是通过它那大名鼎鼎的ACID特性来进行保证的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>提升资源利用率与保障服务质量，鱼与熊掌不可兼得？</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%8F%90%E5%8D%87%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%88%A9%E7%94%A8%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%B4%A8%E9%87%8F%E9%B1%BC%E4%B8%8E%E7%86%8A%E6%8E%8C%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%85%BC%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%8F%90%E5%8D%87%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%88%A9%E7%94%A8%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%B4%A8%E9%87%8F%E9%B1%BC%E4%B8%8E%E7%86%8A%E6%8E%8C%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%85%BC%E5%BE%97/</guid>
      <description>随着云计算时代的到来，大规模资源运营面临着如何在保障服务质量的同时提升资源利用率（降本增效）。但这两个目标的达成在当前的软硬件技术水平上，是相互矛盾的。本文介绍的LAR（Load Auto-Regulator）系统，即是探索这两个矛盾方向间的平衡点，在保证质量的前提下，提升资源的利用率。
LAR通过资源分级池化，完备的QoS保障机制，做到精细化的单机资源调度与隔离，在提升整体资源利用率的同时，能够根据服务的优先级和特征保证服务的质量。LAR的整体设计可以适用于多个场景，包括在线场景和混部场景。目前LAR已经在美团在线场景中投入生产使用，并取得了较好的效果。
1 背景 1.1 云计算时代数据中心资源规模爆炸 云计算时代的到来，资源规模化运营成为必然的选择，大规模数据中心成为当今企业级互联网应用和云计算系统的关键支撑。为保障日益增长的互联网应用和云计算系统的计算需求，数据中心需要不断扩容，规模和服务器总量呈现快速增长趋势。据权威报告指出，2020年全球数据中心的服务器总量将达到1800万台，并且正以每年100万台的速度增长。然而，伴随着数据中心的急速扩容，资源利用率却始终处于较低状态。统计数据表明，目前全球数据中心资源利用率仅为10%~20%，如此低的资源利用率意味着数据中心大量的资源浪费，进而导致目前数据中心的成本效率极低。
1.2 资源利用率提升影响巨大 在国家战略层面，数据中心资源利用率低，造成大量的资源浪费，包括物力资源和电能浪费，这与可持续发展的理念是冲突的。2021年7月，工业和信息化部印发《新型数据中心发展三年行动计划（2021-2023年）》，提出用3年时间，基本形成布局合理、技术先进、绿色低碳、算力规模与数字经济增长相适应的新型数据中心发展格局。计划中重点提出建设绿色高效的数据中心目标，将资源利用率提升作为核心目标。
在公司经营上，提升资源利用率可以提升运营效率降低运营成本。谷歌在2019年发表的论文“Borg-the Next Generation”披露其2011年数据中心核心集群（统计1.2万台服务器）的月平均CPU利用率在30%左右，而到2019年，其数据中心核心集群（统计9.6万台服务器）的月平均CPU利用率达到了50%左右，8年时间内提升了约20%，资源使用效能的大幅提升，帮助谷歌节省成本累计数十亿美元。国内各大云服务提供商和互联网公司，目前投入大量人力物力去做提升数据中心资源利用率的工作，包括阿里巴巴、腾讯、百度、华为等公司均陆续提出了比较完善的资源利用率提升方案，在内部落地实践并取得了一定的成绩。
提升资源利用率，降本增效，能给数据中心节省大量的成本。以数百万核CPU的规模的数据中心为例，整体资源利用率每提升1个百分点，节省成本（包括采购成本和运营成本，运营成本主要是机房租金、电费以及运维费用等）每年将达到数千万元。如果考虑到集群运营人工成本等，随着资源规模持续扩大，这个收益将持续增长。
持续提升机器的资源利用率，降低单核成本，提升集群服务质量，是美团Hulk团队的核心目标之一。针对用户对降本增效的需求，Hulk调度团队在集群资源利用率提升和服务质量保障方向率先做出相关探索，提出了一系列的建设方案，并推进落地。本文重点介绍在Hulk整体资源利用率运营体系中的核心系统集群负载自动均衡管理系统。
2 什么是LAR？ LAR全称是集群负载自动均衡管理系统（LAR，Load Auto-Regulator），是美团Hulk团队基于Kubernetes研发的容器编排系统。LAR在Kubernetes之上，通过提供分级的QoS管理机制和负载管控能力，实现从时空维度对资源的精确调度分配管理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Replication（上）：常见复制模型&amp;分布式系统挑战</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8A%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%A4%8D%E5%88%B6%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8C%91%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8A%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%A4%8D%E5%88%B6%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8C%91%E6%88%98/</guid>
      <description>本系列文章分上下两篇，以《数据密集型应用系统设计（DDIA）》（下文简称《DDIA》）为主线，文中的核心理论讲解与图片来自于此书。在此基础上，加入了日常工作中对这些概念的理解与个性化的思考，并将它们映射到Kafka中，跟大家分享一下如何将具体的理论应用于实际生产环境中。
1. 简介 1.1 简介——使用复制的目的 在分布式系统中，数据通常需要被分散在多台机器上，主要为了达到以下目的：
扩展性，数据量因读写负载巨大，一台机器无法承载，数据分散在多台机器上可以有效地进行负载均衡，达到灵活的横向扩展。 容错、高可用，在分布式系统中，单机故障是常态，在单机故障下仍然希望系统能够正常工作，这时候就需要数据在多台机器上做冗余，在遇到单机故障时其他机器就可以及时接管。 统一的用户体验，如果系统客户端分布在多个地域，通常考虑在多个地域部署服务，以方便用户能够就近访问到他们所需要的数据，获得统一的用户体验。 数据的多机分布的方式主要有两种，一种是将数据分片保存，每个机器保存数据的部分分片（Kafka中称为Partition，其他部分系统称为Shard），另一种则是完全的冗余，其中每一份数据叫做一个副本（Kafka中称为Replica），通过数据复制技术实现。在分布式系统中，两种方式通常会共同使用，最后的数据分布往往是下图的样子，一台机器上会保存不同数据分片的若干个副本。本系列博文主要介绍的是数据如何做复制，分区则是另一个主题，不在本文的讨论范畴。
复制的目标需要保证若干个副本上的数据是一致的，这里的“一致”是一个十分不确定的词，既可以是不同副本上的数据在任何时刻都保持完全一致，也可以是不同客户端不同时刻访问到的数据保持一致。一致性的强弱也会不同，有可能需要任何时候不同客端都能访问到相同的新的数据，也有可能是不同客户端某一时刻访问的数据不相同，但在一段时间后可以访问到相同的数据。因此，“一致性”是一个值得单独抽出来细说的词。在下一篇文章中，我们将重点介绍这个词在不同上下文之间的含义。
此时，大家可能会有疑问，直接让所有副本在任意时刻都保持一致不就行了，为啥还要有各种不同的一致性呢？我们认为有两个考量点，第一是性能，第二则是复杂性。
性能比较好理解，因为冗余的目的不完全是为了高可用，还有延迟和负载均衡这类提升性能的目的，如果只一味地为了地强调数据一致，可能得不偿失。复杂性是因为分布式系统中，有着比单机系统更加复杂的不确定性，节点之间由于采用不大可靠的网络进行传输，并且不能共享统一的一套系统时间和内存地址（后文会详细进行说明），这使得原本在一些单机系统上很简单的事情，在转到分布式系统上以后就变得异常复杂。这种复杂性和不确定性甚至会让我们怀疑，这些副本上的数据真的能达成一致吗？下一篇文章会专门详细分析如何设计算法来应对这种复杂和不确定性。
1.2 文章系列概述 本系列博文将分为上下两篇，第一篇将主要介绍几种常见的数据复制模型，然后介绍分布式系统的挑战，让大家对分布式系统一些稀奇古怪的故障有一些感性的认识。
第二篇文章将针对本篇中提到的问题，分别介绍事务、分布式共识算法和一致性，以及三者的内在联系，再分享如何在分布式系统中保证数据的一致性，进而让大家对数据复制技术有一个较为全面的认识。此外，本系列还将介绍业界验证分布式算法正确性的一些工具和框架。接下来，让我们一起开始数据复制之旅吧！
2. 数据复制模式 总体而言，最常见的复制模式有三种，分别为主从模式、多主节点模式、无主节点模式，下面分别进行介绍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于AI算法的数据库异常监测系统的设计与实现</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8Eai%E7%AE%97%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E7%9B%91%E6%B5%8B%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8Eai%E7%AE%97%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E7%9B%91%E6%B5%8B%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0/</guid>
      <description>1. 背景 数据库被广泛用于美团的核心业务场景上，对稳定性要求较高，对异常容忍度非常低。因此，快速的数据库异常发现、定位和止损就变得越来越重要。针对异常监测的问题，传统的固定阈值告警方式，需要依赖专家经验进行规则配置，不能根据不同业务场景灵活动态调整阈值，容易让小问题演变成大故障。
而基于AI的数据库异常发现能力，可以基于数据库历史表现情况，对关键指标进行7 * 24小时巡检，能够在异常萌芽状态就发现风险，更早地将异常暴露，辅助研发人员在问题恶化前进行定位和止损。基于以上这些因素的考量，美团数据库平台研发组决定开发一套数据库异常检测服务系统。接下来，本文将会从特征分析、算法选型、模型训练与实时检测等几个维度阐述我们的一些思考和实践。
2. 特征分析 2.1 找出数据的变化规律 在具体进行开发编码前，有一项非常重要的工作，就是从已有的历史监控指标中，发现时序数据的变化规律，从而根据数据分布的特点选取合适的算法。以下是我们从历史数据中选取的一些具有代表性的指标分布图：
从上图我们可以看出，数据的规律主要呈现三种状态：周期、漂移和平稳[1]。因此，我们前期可以针对这些普遍特征的样本进行建模，即可覆盖大部分场景。接下来，我们分别从周期性、漂移性和平稳性这三个角度进行分析，并讨论算法设计的过程。
2.1.1 周期性变化 在很多业务场景中，指标会由于早晚高峰或是一些定时任务引起规律性波动。我们认为这属于数据的内在规律性波动，模型应该具备识别出周期性成分，检测上下文异常的能力。对于不存在长期趋势成分的时序指标而言，当指标存在周期性成分的情况下，$\int f(x) f(x+t) dx \leqslant \int f(x)f(x+T)dx = \int f^{2}(x)dx$，其中T代表的是时序的周期跨度。可通过计算自相关图，即计算出t取不同值时$\int f(x) f(x+t) dx$ 的值，然后通过分析自相关峰的间隔来确定周期性，主要的流程包括以下几个步骤：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团隐私计算平台通过行业权威认证</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E9%80%9A%E8%BF%87%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%9D%83%E5%A8%81%E8%AE%A4%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9A%90%E7%A7%81%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E9%80%9A%E8%BF%87%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%9D%83%E5%A8%81%E8%AE%A4%E8%AF%81/</guid>
      <description>近日，在2022年隐私计算大会上，中国信通院公布第六批可信隐私计算评测结果，美团隐私计算平台通过“联邦学习安全”和“多方安全计算基础能力”两个专项评测认证。2021年，美团已经通过“联邦学习基础能力”专项评测认证。
通过这三项认证标志着美团隐私计算平台（产品名为”四方街“）提供的数据安全流通技术方案，能够通过多方安全计算和联邦学习能力，服务于金融、医疗、政务、营销等场景下的数据融合需求，支持数据需求方、数据供给方、算法方在线完成数据申请、授权、分析、建模、预测，确保数据可用不可见。
什么是认证？ 认证，就是证明产品符合标准。所以，产品认证需要先有标准。本次通过的两项认证，测试标准是《隐私计算联邦学习产品安全要求和测试方法》和《基于多方安全计算的数据流通产品技术要求与测试方法》。
认证的标志：通过认证会颁发认证证书，或者允许产品使用认证标识，有些认证标识会加贴在商品或其包装上，向社会说明其通过标准测试，符合标准中的要求和产品性能。
「联邦学习安全专项」，检测内容包含通用算法协议安全、安全求交协议安全、特征工程协议安全、联合建模协议安全、联合预测算法协议安全、AI攻击抵御能力、密码安全、通信安全、授权安全、系统安全、稳定性、存储安全、日志与存证共13方面专项评测，全方位考察联邦学习系统安全性。
多方安全计算基础能力，检测内容包含隐私集合求交、隐匿信息检索、联合统计、通用安全多方计算编译在内的评测项，并且在产品安全性、健壮性和稳定性方面都严格满足评测要求。
什么是隐私计算？ 在2022年全国两会上，“数字经济治理”首次出现在《政府工作报告》中，隐私计算成为了新的重点。隐私计算是在保证数据提供方不泄露原始数据的前提下，实现数据价值挖掘的一系列信息技术，它为数据价值流通提供了一种“可用不可见”解决方案。
从原理上来看，隐私计算是一套融合了密码学、数据科学、人工智能、区块链等众多领域的跨学科技术体系，包含三大技术方案路线：多方安全计算MPC、联邦学习FL、可信执行环境TEE。
从应用角度来看，隐私计算正从金融领域逐步推进到医疗、政务等多个领域的发展。隐私计算首先在金融已经有了大面积的落地与应用，包括银行风控、信贷业务和反欺诈等，同时在医疗的辅助诊断、政务数据开放、智慧城市和物联网等多种场景也已经开始逐渐探索落地。
“可用不可见”的实现主要依靠隐私计算
隐私计算核心解决了数据共享、数据可信、数据权属的问题。在当前的数字经济中，数据要素的重要性已经被逐渐认知，但是如何进行数据流转与治理，依然面临着两大难题：
合规流转。随着隐私相关法规的逐步健全，数据不能再像之前那样明文传输流转。企业需要在保护隐私与满足合规要求的前提下来实现数据流通。 数据权属。企业都将数据看作自己最重要的资产，不愿意和其它机构分享数据。或者在某些企业的内部，因为数据安全隐私，不同部门间的数据也不愿意相互开放。 而这些难题都可以通过隐私计算来解决，隐私计算的核心能力，能让各方在原始数据不出域的前提下，实现数据价值的流通。这一方面解决了数据融通的合规难题，另一方面保护了数据所有方的数据所有权，实现数据的“可用不可见”。
未来，美团将继续深化探索隐私计算技术与美团业务结合的落地应用，充分利用技术平台优势，安全合规的激活数据融合价值，助力美团各业务快速与行业伙伴开展广泛且全面的合作，共同保障用户个人信息安全，促进数据要素高效良性流转。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目标检测开源框架YOLOv6全面升级，更快更准的2.0版本来啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%9B%B4%E5%BF%AB%E6%9B%B4%E5%87%86%E7%9A%842.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%9B%B4%E5%BF%AB%E6%9B%B4%E5%87%86%E7%9A%842.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</guid>
      <description>9月5日，美团视觉智能部发布了YOLOv6 2.0版本，本次更新对轻量级网络进行了全面升级，量化版模型 YOLOv6-S 达到了 869 FPS，同时，还推出了综合性能优异的中大型网络（YOLOv6-M/L），丰富了YOLOv6网络系列。其中，YOLOv6-M/L 在 COCO 上检测精度（AP）分别达到 49.5%/52.5%，在 T4 卡上推理速度分别可达 233⁄121 FPS（batch size =32）。
GitHub下载地址：https://github.com/meituan/YOLOv6。欢迎Star收藏，随时取用。
官方出品详细的Tech Report带你解构YOLOv6：YOLOv6: A Single-Stage Object Detection Framework for Industrial Applications。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数字化新业态下数据安全创新——Token化</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E6%96%B0%E4%B8%9A%E6%80%81%E4%B8%8B%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%88%9B%E6%96%B0token%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E6%96%B0%E4%B8%9A%E6%80%81%E4%B8%8B%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%88%9B%E6%96%B0token%E5%8C%96/</guid>
      <description>0. 引言 伴随科技创新引领数字化浪潮席卷全球，数据成为企业发展的核心生产要素。像Google、Facebook等高科技公司，通过提供免费、优秀的软件和服务，接入大量的用户，并基于数据资源驱动，获得了巨大的商业成功。然而，在高速发展的同时，公司对数据却疏于治理，引起了大量的数据泄漏、算法滥用以及隐私相关的问题。这种危机伴随着Facebook的“剑桥分析”丑闻、2020年美国大选等标志性事件，推向了高潮。基于对数据安全和隐私的担忧，欧盟的GDPR领衔的现代隐私合规出台，随后风靡全球，成为又一不可逆转的潮流。
摆在企业面前是两条路，既要通过数据科技创新保证生存发展，又要保证用户数据的安全。在这两条路的选择与平衡上，有些企业倒下了，有些企业存活下来，并迸发出新的勃勃生机。
由此可见，唯有转变思路，勇于创新，才能化危为机，长远发展。我们要认清转折趋势：数字化时代从上半场粗放、低效，大水漫灌式碳增长，向基于高效数据管理、治理能力的高质量、高效率的数据碳中和转变。企业要在这个转变中生存并脱颖而出，科技创新是重要的抓手，而重点是把握两大核心思想：
需要认清强大数据应用生产力特征，积极进行技术改造，充分利用先进的数据管理技术手段，提高数据使用效率和治理水平。 深入学习、理解隐私合规的目的和本质，遵循“可用、不可见”的核心思想，实现效率与治理的统一。 1. 数据科技对安全的挑战 在数字化应用环境下，数据具有如下特征：
数据的流动性与开放性：按数字经济学理论，数据要想创造出商业价值，就必须做到低成本、大规模供应，高效流动。如果利用传统网络安全最小化、层层审批、层层设防，将严重限制数据生产的活力。此外，在数据流经的每一个节点都达到高级的防护基准，起成本也是组织无法承受的。 数据的可复制性和失控性：数据作为流动资产，一旦被访问后其控制权将被转移，供应者将失去对它的管控。传统的信任边界在数据应用中也越来越模糊，这些都让集中安全策略在新型数据架构下落实起来成本巨大，收效甚微。 数据形态多变、应用复杂：数据将在几乎所有IT系统中传递、存储和处理，其复杂程度超乎想象。加之AI、机器学习以及各类创新型数据应用，让数据使用逻辑更难以琢磨，要想了解数据的全貌几乎是不可能的任务。 数据威胁复杂多变：数据的巨大商业价值让包括黑、灰产业链，内、外部人员乃至商业、国际间谍都趋之若鹜。攻击技术、动机层出不穷，防不胜防。 传统模式下，数据以明文形式在系统中流通，数据暴露性巨大。攻击者通过应用程序、存储、主机系统入口，以及攻击系统的授权账户等多种渠道获取大量数据。
在数字化场景中，数据将在数以万计的应用、任务中传递。每个应用都有自身逻辑，让所有应用合规成本巨大。在如此广泛、复杂的环境下要保护数据安全，如果采用传统以系统为中心的防御模式，必将造成防御战线过长，攻强守弱的格局，让数据安全治理长期处于不利地位。必须转变思路，创造出一种数据内生的安全机制，在数据业务高速扩张环境下，安全防护能力也随之增长，这就是以数据为中心的安全防御创新机制。
2. Token化-数字世界银行体系 Token化方案参考现实世界的银行系统。银行体系出现前，市面上经济活动主要以现金交易为主。现金的过度暴露，产生了大量的盗窃、抢劫案件，虽然镖局生意盛行，但只有少数富豪才雇佣得起，因此社会资产大量流失。银行体系应运而生：用户获得现金后，第一时间去银行将现金兑换成存款（等价代替物），随后在整个社会中流通的都是这个代替物-电子现金，只有在极个别场景兑换成现金。随着银行系统的渗透，加上各类线上支付应用的普及，这种现金使用场景越来越少。要想抢钱，只能到银行去，而银行是经过重点防护。
同样，数据作为核心资产，可以通过方案在个人敏感数据数据（PII）刚进入组织业务系统时，就将明文数据（P）替换成与其一一对应的假名-Token。在随后的整个组织应用环境中以Token高效流通。因为Token与明文是一一对应的，可以在生命周期绝大多数场景代替明文传输、交换、存储和使用，而Token只有通过安全可靠的Token化服务，才能兑换成明文。黑客和内外部恶意攻击者即便拿到了也毫无用处（不可见）。由于Token的自带安全属性，只要在组织内控制住主要数据源和数据枢纽只使用Token流通。新的明文数据需主动换成Token，实现数据默认安全，也就从根本上解决了个人敏感数据的治理难题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通用目标检测开源框架YOLOv6在美团的量化部署实战</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E9%80%9A%E7%94%A8%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E9%87%8F%E5%8C%96%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%AE%9E%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 03:45:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E9%80%9A%E7%94%A8%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E9%87%8F%E5%8C%96%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%AE%9E%E6%88%98/</guid>
      <description>1. 背景和难点## 1. 背景和难点 YOLOv6 是美团发布的一款开源的面向工业应用的 2D 目标检测模型 [1]，主要特点是速度快、精度高、部署友好，在美团众多视觉业务场景中都有着广泛的应用。通过量化（Quantization）提升推理速度是实际工业应用中的基本操作，但由于 YOLOv6 系列模型采用了大量的重参数化模块，如何针对 YOLOv6 进行高效和高精度的量化成为一个亟待解决的问题。本文旨在解决 YOLOv6 量化方面的难题，并以 YOLOv6s 模型为例，从训练后量化（Post-Training Quantization, PTQ）和量化感知训练（Quantization-Aware Training, QAT）两个方面进行分析，探索出了一条切实可行的量化方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YOLOv6：又快又准的目标检测框架开源啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 04:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</guid>
      <description>1. 概述 YOLOv6 是美团视觉智能部研发的一款目标检测框架，致力于工业应用。本框架同时专注于检测的精度和推理效率，在工业界常用的尺寸模型中：YOLOv6-nano 在 COCO 上精度可达 35.0% AP，在 T4 上推理速度可达 1242 FPS；YOLOv6-s 在 COCO 上精度可达 43.1% AP，在 T4 上推理速度可达 520 FPS。在部署方面，YOLOv6 支持 GPU（TensorRT）、CPU（OPENVINO）、ARM（MNN、TNN、NCNN）等不同平台的部署，极大地简化工程部署时的适配工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据库全量SQL分析与审计系统性能优化之旅</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%85%A8%E9%87%8Fsql%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E4%B9%8B%E6%97%85/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 04:32:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%85%A8%E9%87%8Fsql%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E4%B9%8B%E6%97%85/</guid>
      <description>1 背景 数据库安全一直是美团信息安全团队和数据库团队非常注重的领域，但由于历史原因，对数据库的访问只具备采样审计能力，导致对于一些攻击事件无法快速地发现、定损和优化。安全团队根据历史经验，发现攻击访问数据库基本上都存在着某些特征，经常会使用一些特定SQL，我们希望通过对MySQL访问流量进行全量分析，识别出惯用SQL，在数据库安全性上做到有的放矢。
2 现状及挑战 下图是采样MySQL审计系统的架构图，数据采集端基于pcap抓包方式实现，数据处理端选用美团大数据中心的日志接入方案。所有MySQL实例都部署了用于采集MySQL相关数据的rds-agent、日志收集的log-agent。rds-agent抓取到MySQL访问数据，通过log-agent上报到日志接收端，为了减少延时，上报端与接收端间做了同机房调度优化。日志接收端把数据写入到约定的Kafka中，安全团队通过Storm实时消费Kafka分析出攻击事件，并定期拉数据持久化到Hive中。
我们发现，通常被攻击的都是一些核心MySQL集群。经统计发现，这些集群单机最大QPS的9995线约5万次左右。rds-agent作为MySQL机器上的一个寄生进程，为了宿主稳定性，资源控制也极为重要。为了评估rds-agent在高QPS下的表现，我们用Sysbench对MySQL进行压测，观察在不同QPS下rds-agent抓取的数据丢失率和CPU消耗情况，从下面的压测数据来看结果比较糟糕：
QPS 丢失率 CPU利用率 10368.72 1.03% 307.35% 17172.61 7.23% 599.90% 29005.51 28.75% 662.39% 42697.05 51.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何应对开源组件⻛险？软件成分安全分析（SCA）能力的建设与演进</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%94%E5%AF%B9%E5%BC%80%E6%BA%90%E7%BB%84%E4%BB%B6%E9%99%A9%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E6%88%90%E5%88%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%88%86%E6%9E%90sca%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E6%BC%94%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 04:26:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%94%E5%AF%B9%E5%BC%80%E6%BA%90%E7%BB%84%E4%BB%B6%E9%99%A9%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E6%88%90%E5%88%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%88%86%E6%9E%90sca%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E6%BC%94%E8%BF%9B/</guid>
      <description>1. 前言 SCA 概念出现其实很久了。简单来说，就是针对现有的软件系统生成粒度非常细的 SBOM（Software Bill of Materials 软件物料单）清单，然后通过⻛险数据去匹配有没有存在⻛险组件被引用。目前，市面上比较出色的商业产品包括 Synopsys 的 Blackduck 、Snyk 的 SCA 、HP 的 Fortify SCA 等，开源产品包括国内悬镜的 OpenSCA 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据库异常智能分析与诊断</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E8%AF%8A%E6%96%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 03:44:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E8%AF%8A%E6%96%AD/</guid>
      <description>1 现状与问题 1.1 规模增长与运维能力发展之间的不平衡问题凸显 伴随着最近几年美团业务的快速发展，数据库的规模也保持着高速增长。而作为整个业务系统的“神经末梢”，数据库一旦出现问题，对业务造成的损失就会非常大。同时，因数据库规模的快速增长，出现问题的数量也大大增加，完全依靠人力的被动分析与定位已经不堪重负。下图是当时数据库实例近年来的增长趋势：
1.2 理想很丰满，现实很骨感 美团数据库团队当前面临的主要矛盾是：实例规模增长与运维能力发展之间的不平衡，而主要矛盾体现在数据库稳定性要求较高与关键数据缺失。由于产品能力不足，只能依赖专业DBA手动排查问题，异常处理时间较长。因此，我们决定补齐关键信息，提供自助或自动定位问题的能力，缩短处理时长。
我们复盘了过去一段时间内的故障和告警，深入分析了这些问题的根因，发现任何一个异常其实都可以按时间拆分为异常预防、异常处理和异常复盘三阶段。针对这三阶段，结合MTTR的定义，然后调研了美团内部及业界的解决方案，我们做了一张涵盖数据库异常处理方案的全景图。如下图所示：
通过对比，我们发现：
每个环节我们都有相关的工具支撑，但能力又不够强，相比头部云厂商大概20%～30%左右的能力，短板比较明显。 自助化和自动化能力也不足，工具虽多，但整个链条没有打通，未形成合力。 那如何解决这一问题呢？团队成员经过深入分析和讨论后，我们提出了一种比较符合当前发展阶段的解决思路。
2 解决的思路 2.1 既解决短期矛盾，也立足长远发展 从对历史故障的复盘来看，80%故障中80%的时间都花在分析和定位上。解决异常分析和定位效率短期的ROI（投资回报率）最高。长期来看，只有完善能力版图，才能持续不断地提升整个数据库的稳定性及保障能力。因此，我们当时的一个想法就是既要解决短期矛盾，又要立足长远发展（Think Big Picture, Think Long Term）。新的方案要为未来留足足够的发展空间，不能只是“头痛医头、脚痛医脚”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>业务数据治理体系化思考与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 03:44:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>一、序言 美团住宿数据治理团队通过多年数仓建设及数据治理的经验沉淀，并结合业务发展阶段对于数据治理的诉求，将治理的思路逐步从专项、表象、问题驱动的治理，转变为自动化、体系化的治理，并从标准化、数字化、系统化三个方向进行了落地与实践。
二、背景介绍 美团住宿业务从2014年上线之后发展多年，历经探索期、进攻期，发展期，并逐步由发展期向变革期过渡。业务从之前的快速扩张阶段进入相对稳定的发展阶段，运营手段转变为精细化运营，同时对数据的成本、效率、安全、价值等方向的要求也越来越高，这些都对数据治理提出了新的要求。
另一方面，住宿数据组所属的数据中心内部有住宿、门票度假等多条业务线，各业务线业务模式不同，所处业务生命周期阶段不同，在数据治理上的认知及经验积累也不同。如何能将数据治理经验及能力高效复用，使数据中心各业务线在数据治理的效率和效果上都能稳步提升，避免踩坑，这就需要数据治理更加标准化、体系化、自动化。
此前，我们在数据治理上已经有了一些积累和沉淀，前一阶段主要从单点、被动的治理转变为主动、专项的治理，治理动作有意识、有规划，也有一定的针对性，且取得了一定的成果（前一阶段的治理经验可参考美团酒旅数据治理实践一文），但总的来说仍以问题驱动治理、凭经验治理为主。面对新的数据治理责任及要求，过往的方式存在着一些问题，主要包括以下几个方面。
治理认知差异大
认知不一致，思路不统一：治理缺乏通用的体系指引，不同的治理人对于数据治理的认知深度、问题拆解的方式、治理的思路步骤、采取的方法及其效果追踪等方面，都存在较大的差异。 重复治理、信息不通：治理不彻底、治理经验缺乏沉淀，同样的治理，不同的人反复实行。 范围交叉、边界不清、效果难评估：不同的人针对不同的问题成立不同的专项进行治理，问题的底层逻辑有交叉。有的治理没做什么动作，反而收到了较好的结果，有的治理对于结果说不清。 治理方法不标准
流程规范缺失：对于每个方向、每类问题的治理缺少理论指导，治理的方法、动作、流程、步骤依赖治理人的经验和判断。 问题难度量追踪：治理的问题缺少衡量标准，更多靠人为来进行判断，治理效果缺少评估体系。 解决方案难落地：解决方案存在于文档中，需要治理人查找理解，缺少工具支撑，成本较高。 治理效率低、效果差
治理线上化程度低：治理依赖的资产信息、治理动作都分散于多个系统中，信息碎片化，执行效率低。 过程无法标准化，结果无保障：治理过程需要治理人来“人为保障”，存在理解偏差和执行偏差。 数据管治缺乏体系化
缺乏整体顶层治理方案设计：业务及数据中心对于数据治理的要求，需要治理更全面、更精细、更有效，需要治理的体系化，需要从宏观角度进行思考，层层拆解，需要从整体、从顶层来做方案设计。 问题越来越复杂，单点难解决：过往更多的是从表象去解决问题，从表面来看衡量指标有改善，实际是“头痛医头、脚痛医脚”，并没有从根本上解决问题。或者多个问题具有共性，根本问题是一致的。比如查询资源紧张的根本，可能是分析主题模型建设不足或运营不够。 不同问题的优先级无法确定：不同问题的优先级缺乏衡量标准和方法，主要靠人为判断。 治理不符合MECE原则：每个治理方向由哪些问题组成，哪些最重要，哪些的ROI最高，哪些问题和治理动作可以合并，同一问题在数仓不同主题、不同分层的衡量标准和治理方法应该有哪些差异，都需要在体系化治理中进行考虑。 三、治理体系化思考 从上述背景中不难看出，我们面临着不同业务生命周期阶段对数据建设和治理不同的要求及挑战，同时过往更多的以被动治理、问题驱动的专项治理方式方法也比较落后，这直接导致技术团队很难满足业务方对于财务、业务支持等方面的要求。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于代价的慢查询优化建议</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E4%BB%A3%E4%BB%B7%E7%9A%84%E6%85%A2%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 03:58:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E4%BB%A3%E4%BB%B7%E7%9A%84%E6%85%A2%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid>
      <description>1 背景 慢查询是指数据库中查询时间超过指定阈值（美团设置为100ms）的SQL，它是数据库的性能杀手，也是业务优化数据库访问的重要抓手。随着美团业务的高速增长，日均慢查询量已经过亿条，此前因慢查询导致的故障约占数据库故障总数的10%以上，而且高级别的故障呈日益增长趋势。因此，对慢查询的优化已经变得刻不容缓。
那么如何优化慢查询呢？最直接有效的方法就是选用一个查询效率高的索引。关于高效率的索引推荐，主要在日常工作中，基于经验规则的推荐随处可见，对于简单的SQL，如select * from sync_test1 where name like &#39;Bobby%&#39;，直接添加索引IX(name) 就可以取得不错的效果；但对于稍微复杂点的SQL，如select * from sync_test1 where name like &#39;Bobby%&#39; and dt &amp;gt; &#39;2021-07-06&#39;，到底选择IX(name)、IX(dt)、IX(dt,name) 还是IX(name,dt)，该方法也无法给出准确的回答。更别说像多表Join、子查询这样复杂的场景了。所以采用基于代价的推荐来解决该问题会更加普适，因为基于代价的方法使用了和数据库优化器相同的方式，去量化评估所有的可能性，选出的是执行SQL耗费代价最小的索引。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux中基于eBPF的恶意利用与检测机制</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/linux%E4%B8%AD%E5%9F%BA%E4%BA%8Eebpf%E7%9A%84%E6%81%B6%E6%84%8F%E5%88%A9%E7%94%A8%E4%B8%8E%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%9C%BA%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 03:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/linux%E4%B8%AD%E5%9F%BA%E4%BA%8Eebpf%E7%9A%84%E6%81%B6%E6%84%8F%E5%88%A9%E7%94%A8%E4%B8%8E%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%9C%BA%E5%88%B6/</guid>
      <description>前言 近几年，云原生领域飞速发展，K8s成为公认的云操作系统。容器的高频率部署、短暂的生命周期、复杂的网络路由，都给内核安全带来了新的挑战。系统内核面对的复杂性在不断增长，在满足性能、可扩展性等新需求的同时，还需要保障系统稳定可用，这是极其困难的事情。此时，eBPF出现，它以较小的子系统改动，保障了系统内核的稳定，还具备实时动态加载的特性，能将业务逻辑加载到内核，实现热更新的动态执行。
eBPF由BPF发展而来，BPF全称Berkeley Packet Filter，1992年由Steven McCanne和Van Jacobson提出，1997年引入Linux Kernel 2.1，3.0中增加了即时编译器，应用在网络过滤领域。2014年Alexei Starovoitov实现了eBPF并扩展到用户空间，威力更大。常用的TCPDUMP&amp;amp;LIBPCAP就是基于它。在Linux Kernel 4.x中，扩展了内核态函数、用户态函数、跟踪点、性能事件（perf_events）以及安全控制等事件类型。尤其是近几年云原生快速发展，也带动了eBPF的繁荣。微软、Google、Facebook等企业成立eBPF基金会，Cilium公司也发布了基于eBPF技术实现的网络产品。不过，在eBPF技术带动新业务快速发展的同时，也带来了安全威胁。
现状分析 我们可以从一些海外资料和国内资料中可以看到，eBPF在解决很多技术难题的同时，也被很多非法的组织和机构恶意利用。
海外资料 Black Hat
在Black Hat 2021的峰会中，Datadog工程师Guillaume Fournier带来主题为《With Friends Like eBPF, Who Needs Enemies?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短视频内容理解与生成技术在美团的创新实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 03:58:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 美团围绕丰富的本地生活服务电商场景，积累了丰富的视频数据。
美团场景下的短视频示例
上面展示了美团业务场景下的一个菜品评论示例。可以看到，视频相较于文本和图像可以提供更加丰富的信息，创意菜“冰与火之歌”中火焰与巧克力和冰淇淋的动态交互，通过短视频形式进行了生动的呈现，进而给商家和用户提供多元化的内容展示和消费指引。
视频行业发展
我们能够快速进入了视频爆炸的时代，是因为多个技术领域都取得了显著的进步，包括拍摄采集设备小型化、视频编解码技术的进步、网络通信技术的提升等。近年来，由于视觉AI算法不断成熟，在视频场景中被广泛应用。本文将主要围绕如何通过视觉AI技术的加持，来提高视频内容创作生产和分发的效率。
美团AI——场景驱动技术
说到美团，大家首先会想到点外卖的场景，不过，除了外卖之外，美团还有其他200多项业务，涵盖了“吃”、“住”、“行”、“玩”等生活服务场景，以及“美团优选”“团好货”等零售电商。丰富的业务场景带来了多样化的数据以及多元化的落地应用，进而驱动底层技术的创新迭代。同时，底层技术的沉淀，又可以赋能各业务的数字化、智能化升级，形成互相促进的正向循环。
美团业务场景短视频
本文分享的一些技术实践案例，主要围绕着“吃”来展开。美团在每个场景站位都有内容布局和展示形式，短视频技术在美团C端也有丰富的应用，例如：大家打开大众点评App看到的首页Feed流视频卡片、沉浸态视频、视频笔记、用户评论、搜索结果页等。这些视频内容在呈现给用户之前，都要先经过了很多算法模型的理解和处理。
而在商家端（B端）的视频内容展示形式包括，景区介绍——让消费者在线上感受更立体的游玩体验；酒店相册速览——将相册中的静态图像合成视频，全面地展示酒店信息，帮助用户快速了解酒店全貌（其中自动生成的技术会在下文2.2.2章节进行介绍）；商家品牌广告——算法可以通过智能剪辑等功能，降低商家编辑创作视频的门槛；商家视频相册——商家可以自行上传各类视频内容，算法为视频打上标签，帮助商家管理视频；商品视频/动图——上文提到美团的业务范围也包括零售电商，这部分对于商品信息展示就非常有优势。举个例子，生鲜类商品，如螃蟹、虾的运动信息很难通过静态图像呈现，而通过动图可为用户提供更多商品参考信息。
短视频技术应用场景
从应用场景来看，短视频在线上的应用主要包括：内容运营管理、内容搜索推荐、广告营销、创意生产。底层的支撑技术，主要可以分为两类：内容理解和内容生产。内容理解主要回答视频中什么时间点，出现什么样的内容的问题。内容生产通常建立在内容理解基础上，对视频素材进行加工处理。典型的技术包括，视频智能封面、智能剪辑。下面我将分别介绍这两类技术在美团场景下的实践。
2. 短视频内容理解和生成技术实践 2.1 短视频内容理解 2.1.1 视频标签 视频内容理解的主要目标是，概括视频中出现的重要概念，打开视频内容的“黑盒”，让机器知道盒子里有什么，为下游应用提供语义信息，以便更好地对视频做管理和分发。根据结果的形式，内容理解可以分为显式和隐式两种。其中，显式是指通过视频分类相关技术，给视频打上人可以理解的文本标签。隐式主要指以向量形式表示的嵌入特征，在推荐、搜索等场景下与模型结合直接面向最终任务建模。可以粗略地理解为，前者主要面向人，后者主要面向机器学习算法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NeurIPS 2021 ｜ Twins：重新思考高效的视觉注意力模型设计</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 03:47:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>导读 Twins [1] 是美团和阿德莱德大学合作提出的视觉注意力模型，相关论文已被 NeurIPS 2021 会议接收，代码也已在GitHub上进行开源。NeurIPS（Conference on Neural Information Processing Systems）是机器学习和计算神经科学相关的学术会议，也是人工智能方向的国际顶级会议。
Twins 提出了两类结构，分别是 Twins-PCPVT 和 Twins-SVT：
Twins-PCPVT 将金字塔 Transformer 模型 PVT [2] 中的固定位置编码（Positional Encoding）更改为团队在 CPVT [3] 中提出的条件式位置编码 （Coditional Position Encoding, CPE），从而使得模型具有平移等变性（即输入图像发生平移后，输出同时相应发生变化），可以灵活处理来自不同空间尺度的特征，从而能够广泛应用于图像分割、检测等变长输入的场景。 Twins-SVT 提出了空间可分离自注意力机制（Spatially Separable Self-Attention，SSSA）来对图像特征的空间维度进行分组，分别计算各局部空间的自注意力，再利用全局自注意力机制对其进行融合。这种机制在计算上更高效，性能更优。 Twins 系列模型实现简单，部署友好，在 ImageNet 分类、ADE20K 语义分割、COCO 目标检测等多个经典视觉任务中均取得了业界领先的结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TensorFlow在美团外卖推荐场景的GPU训练优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84gpu%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 04:00:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84gpu%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 在推荐系统训练场景中，美团内部深度定制的TenorFlow（简称TF）版本[1]，通过CPU算力支撑了美团内部大量的业务。但随着业务的发展，模型单次训练的样本量越来越多，结构也变得越来越复杂。以美团外卖推荐的精排模型为例，单次训练的样本量已达百亿甚至千亿，一次实验要耗费上千核，且优化后的训练任务CPU使用率已达90%以上。为了支持业务的高速发展，模型迭代实验的频次和并发度都在不断增加，进一步增加了算力使用需求。在预算有限的前提下，如何以较高的性价比来实现高速的模型训练，从而保障高效率的模型研发迭代，是我们迫切需要解决的问题。
近几年，GPU服务器的硬件能力突飞猛进，新一代的NVIDIA A100 80GB SXM GPU服务器（8卡）[2]，在存储方面可以做到：显存640GB、内存1~2TB、SSD10+TB，在通信方面可以做到：卡间双向通信600GB/s、多机通信800~1000Gbps/s，在算力方面可以做到：GPU 1248TFLOPS（TF32 Tensor Cores），CPU 96~128物理核。如果训练架构能充分发挥新硬件的优势，模型训练的成本将会大大降低。但TensorFlow社区在推荐系统训练场景中，并没有高效和成熟的解决方案。我们也尝试使用优化后的TensorFlow CPU Parameter Server[3]（简称PS）+GPU Worker的模式进行训练，但只对复杂模型有一定的收益。NVIDIA开源的HugeCTR[4]虽然在经典的深度学习模型上性能表现优异，但要在美团的生产环境直接使用起来，还需要做较多的工作。
美团基础研发机器学习平台训练引擎团队，联合到家搜推技术部算法效能团队、NVIDIA DevTech团队，成立了联合项目组。在美团内部深度定制的TenorFlow以及NVIDIA HugeCTR的基础上，研发了推荐系统场景的高性能GPU训练架构Booster。目前在美团外卖推荐场景中进行了部署，多代模型全面对齐算法的离线效果，对比之前，优化后的CPU任务，性价比提升了2~4倍。由于Booster对原生TensorFlow接口有较好的兼容性，原TensorFlow CPU任务只需要一行代码就可完成迁移。这样让Booster可以快速在美团多条业务线上进行初步验证，相比之前的CPU任务，平均性价比都提升到2倍以上。本文将重点介绍Booster架构的设计与优化，以及在美团外卖推荐场景落地的全过程，希望能对大家有所帮助或启发。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团集群调度系统的云原生实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9B%86%E7%BE%A4%E8%B0%83%E5%BA%A6%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E4%BA%91%E5%8E%9F%E7%94%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%9B%86%E7%BE%A4%E8%B0%83%E5%BA%A6%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E4%BA%91%E5%8E%9F%E7%94%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>导语 集群调度系统在企业数据中心中占有举足轻重的地位，随着集群规模与应用数量的不断激增，开发者处理业务问题的复杂度也显著提升。如何解决大规模集群管理的难题，设计优秀且合理的集群调度系统，做到保稳定，降成本，提效率？本文将会逐一进行解答。
| 备注：文章最早发布于《新程序员003》云原生时代的开发者专栏。
集群调度系统介绍 集群调度系统，又被称为数据中心资源调度系统，普遍用来解决数据中心的资源管理和任务调度问题，它的目标是做到数据中心资源的有效利用，提升资源的利用率，并为业务方提供自动化的运维能力，降低服务的运维管理成本。工业界比较知名的集群调度系统，如开源的OpenStack、YARN、Mesos和Kubernetes等等，再如知名互联网公司Google的Borg、微软的Apollo、百度的Matrix、阿里巴巴的Fuxi和ASI。
集群调度系统作为各互联网公司核心的IaaS基础设施，在近十几年经历了多次架构演进。伴随着业务从单体架构向SOA（面向服务的架构）演进和微服务的发展，底层的IaaS设施也从物理机裸机时代逐步跨越到容器时代。虽然在演进过程中我们要处理的核心问题没有改变，但由于集群规模和应用数量的急剧膨胀，问题的复杂度也成指数级增长。本文将阐述大规模集群管理的挑战和集群调度系统的设计思路，并以美团集群调度系统落地实践为例，讲述通过打造多集群统一调度服务，持续提升资源的利用率，提供Kubernetes引擎服务赋能PaaS组件，为业务提供更好的计算服务体验等一系列云原生实践。
大规模集群管理的难题 众所周知，业务快速增长带来的是服务器规模和数据中心数量的暴增。对于开发者而言，在大规模集群调度系统的业务场景下，必须要解决的两个难题是：
如何管理好数据中心大规模集群部署调度，特别是在跨数据中心场景下，如何实现资源的弹性和调度能力，在保障应用服务质量的前提下尽可能地提升资源的利用率，充分降低数据中心成本。 如何改造底层基础设施，为业务方打造云原生操作系统，提升计算服务体验，实现应用的自动化容灾响应和部署升级等，减少业务方对底层资源管理的心智负担，让业务方可以更专注于业务本身。 运营大规模集群的挑战 为了在真实的生产环境解决上述两个难题，具体又可以再拆分成以下四个大规模集群运营管理挑战：
如何解决用户多样化需求并快速响应。业务的调度需求和场景丰富且动态多变，作为集群调度系统这样的平台型服务，一方面需要能够快速交付功能，及时满足业务需求；另一方面还需要把平台打造得足够通用，将业务个性化需求抽象为可落地到平台的通用能力，并长期进行迭代。这非常考验平台服务团队的技术演进规划，因为一不小心，团队就会陷入无休止的业务功能开发中，虽然满足了业务需求，却会造成团队工作低水平重复的现象。 如何提高在线应用数据中心的资源利用率且同时保障应用服务质量。资源调度一直是业界公认的难题，随着云计算市场快速发展，各云计算厂商不断加大对数据中心的投入。数据中心的资源使用率却非常低，更加剧了问题的严重性。Gartner调研发现全球数据中心服务器CPU利用率只有6%～12%，即使是亚马逊弹性计算云平台（EC2，Elastic Compute Cloud）也只有7%～17%的资源利用率，可见资源浪费有多严重。究其原因，在线应用对于资源利用率非常敏感，业界不得不预留额外资源以保障重要应用的服务质量（QoS，Qualityof Service）。集群调度系统需要在多应用混合运行时消除应用间的干扰，实现不同应用之间的资源隔离。 如何为应用，特别是有状态应用提供实例异常自动处理，屏蔽机房差异，降低用户对底层的感知。随着服务应用规模的持续扩大，以及云计算市场的日趋成熟，分布式应用往往会配置在不同地域的数据中心，甚至是跨越不同的云环境，实现了多云或混合云部署。而集群调度系统需要为业务方提供统一的基础设施，实现混合多云架构，屏蔽底层的异构环境。同时降低应用运维管理的复杂性，提升应用的自动化程度，为业务提供更好的运维体验。 如何解决单集群过大或集群数量过多，而带来的与集群管理相关的性能和稳定性风险。集群本身的生命周期管理复杂度会伴随集群规模和数量的增多而增大。以美团为例，我们所采取的两地多中心多集群方案，虽然在一定程度上规避了集群规模过大的隐患，解决了业务隔离性、地域延迟等问题。随着边缘集群场景和数据库等PaaS组件上云需求的出现，可以预见小集群数量将会有明显的上涨趋势。随之带来的是集群管理复杂度、监控配置成本、运维成本的明显增加，这时集群调度系统需要提供更有效的操作规范，并保证操作安全性、报警自愈和变更效率。 设计集群调度系统时的取舍 为了解决上述挑战，一个好的集群调度器将发挥关键作用。但现实中从来不存在一个完美的系统，所以在设计集群调度系统时，我们需要根据实际场景在几个矛盾中做出取舍：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TensorFlow在推荐系统中的分布式训练优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 03:16:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 TensorFlow（下文简称TF）是谷歌推出的一个开源深度学习框架，在美团推荐系统场景中得到了广泛的使用。但TensorFlow官方版本对工业级场景的支持，目前做得并不是特别的完善。美团在大规模生产落地的过程中，遇到了以下几方面的挑战：
所有参数都是用Variable表达， 对于百亿以上的稀疏参数开辟了大量的内存，造成了资源的浪费； 只支持百级别Worker的分布式扩展，对上千Worker的扩展性较差； 由于不支持大规模稀疏参数动态添加、删除，增量导出，导致无法支持Online Learning； 大规模集群运行时，会遇到慢机和宕机；由于框架层不能处理，导会致任务运行异常。 以上这些问题，并不是TensorFlow设计的问题，更多是底层实现的问题。考虑到美团大量业务的使用习惯以及社区的兼容性，我们基于原生TensorFlow 1.x架构与接口，从大规模稀疏参数的支持、训练模式、分布式通信优化、流水线优化、算子优化融合等多维度进行了深度定制，从而解决了该场景的核心痛点问题。
首先新系统在支持能力层面，目前可以做到千亿参数模型，上千Worker分布式训练的近线性加速，全年样本数据能够1天内完成训练，并支持Online Learning的能力。同时，新系统的各种架构和接口更加友好，美团内部包括美团外卖、美团优选、美团搜索、广告平台、大众点评Feeds等业务部门都在使用。本文将重点介绍大规模分布式训练优化的工作，希望对大家能够有所帮助或启发。
2 大规模训练优化挑战 2.1 业务迭代带来的挑战 随着美团业务的发展，推荐系统模型的规模和复杂度也在快速增长，具体表现如下：
训练数据：训练样本从到百亿增长到千亿，增长了近10倍。 稀疏参数：个数从几百到几千，也增长了近10倍；总参数量从几亿增长到百亿，增长了10~20倍。 模型复杂度：越来越复杂，模型单步计算时间增长10倍以上。 对于大流量业务，一次训练实验，从几个小时增长到了几天，而此场景一次实验保持在1天之内是基本的需求。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
