<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生成式召回 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%BC%8F%E5%8F%AC%E5%9B%9E/</link>
    <description>Recent content in 生成式召回 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Jul 2024 02:39:53 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%BC%8F%E5%8F%AC%E5%9B%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>搜索广告召回技术在美团的实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%8F%AC%E5%9B%9E%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 02:39:53 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%8F%AC%E5%9B%9E%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>本文整理自美团技术沙龙第81期《美团在广告算法领域的探索及实践》（B站视频）。首先介绍了美团搜索广告的三个阶段：多策略关键词挖掘、分层召回体系、生成式召回；然后重点介绍了生成式关键词召回、多模态生成式向量召回、生成式相关性判断在美团的实践。最后是一些经验分享及总结，希望能对大家有所帮助或启发。&#xA;美团搜索广告介绍 从美团流量场景角度来看，美团搜索广告分为两大类，一是列表推荐广告；二是搜索广告。推荐广告以展现商家模式为主，通常叫商家流。搜索广告的展现形式比较丰富，有商家模式，即以商家展现为主，会挂上菜品/商品；还有商品模式，即以商品展现为主，以呈现商品大图、商品标题等核心商品信息为主。&#xA;美团搜索广告流量有以下几个典型特点：&#xA;搜商品意图占据绝大多数份额，搜索商家只占较小的一部分；因此检索以商品为主，看候选规模的话，美团有百万量级的商家和十亿级别的商品，供给规模较庞大。 从商家特点来看，它有一个和业界传统电商场景不太一致的特点是很多是中小商家/夫妻店，他们的线上运营能力较弱，导致美团商家的内容质量没有其他电商平台好，所以在内容质量处理上，花费了很多时间。 美团的O2O场景特点是LBS属性，供给相对不那么充分，一个蜂窝内的几百个、上千个商家，搜索场景里有相关性约束，供给队列更短，有很多位置受限于供给没有填上。因此，美团搜索广告对召回率的要求更高。 上图展示了美团广告和传统广告之间一些的差异。 下面介绍围绕着召回率提升我们做的一些工作。美团的搜索广告从2019年开始建设，主要经历了三个发展阶段：&#xA;第一阶段是美团搜索广告启动阶段，我们叫多策略关键词挖掘阶段。这时的工程基建能力处于起步阶段，也缺乏线上反馈数据，另外考虑落地节奏，希望尽可能快的把整个系统从0到1搭建起来，并希望在数据有限的情况下，快速支持迭代效率。所以这个阶段的召回方式是SPU通过离线方式，挖掘核心关键词，在线与Query精确匹配。&#xA;特点：一是只聚焦于通过离线方式覆盖高频流量；二是缺乏线上的行为数据，以NLP的挖词技术为主；三是为了追求更多的覆盖，采用了多策略并行的方式，不断叠加新的召回策略，以达到更高的流量覆盖。 缺点：第一，它不是一个正向匹配过程，而是从商品反向挖掘，所以整体挖掘效率很低，挖出了大量无效关键词，放到线上后，又无法匹配；第二，由于它是一个离线策略，所以只能覆盖一些高频流量，20%-30%的长尾流量无法覆盖；第三个是多策略并行，在后期，新通路会通过不断挤压旧召回通路，最终形成10+的召回通路，这种模式的维护成本较高，而且如果一个算法同学优化一个召回通路，策略面覆盖有限，整体的ROI在后期较低；第四个是缺乏个性化技术。 第二阶段是分层召回体系，它是基于流量和供给特点，按照业务类型，聚焦在几个象限内，每个象限里采用更聚焦的针对性召回策略，进行优化。&#xA;特点：第一，在一个业务范畴内，通过把技术做深能够取得业务效果的极大提升；第二是随着基建能力的提升，更多的是把召回由离线切换成在线，以此覆盖更多的流量；第三是在单通路的召回能力上，我们突破了传统单一NLP技术瓶颈，开始大规模使用个性化/图/多模态等新的召回技术。在2022年底，整个分层召回体系取得了不少成效。 缺点：第一是整个召回体系还是以判别式召回模式为主，决策空间不够，倾向于学习历史数据行为，马太效应现象变得越来越严重，而且整个探索空间在这种判别式模型下面，局限性也越来越明显；第二是整个模型规模和容量相对不足，天花板很容易逼近；第三是采用多通道独立优化的方式，每个通道都有自己的样本特征，很难做到通道之间的融合，难以形成1+1&amp;gt;2的效果。 第三个阶段是生成式召回。核心思路是借鉴生成式大模型的思路和能力，改造现有的召回技术体系，长期上来看，我们会探索DSI新召回范式。&#xA;大模型在C端流量的落地，会遇到很多算力瓶颈。经过一年的探索，我们形成了大模型落地的方式和原则，分为三类。第一是离线用能力构建领域微调大模型；第二是在线用大模型技术思想，结合传统模型改造现有模型能力；第三是通过蒸馏方式，在线尽可能学习离线大模型能力，通过蒸馏方式把大模型通用知识蒸馏到在线规模相对较小的模型上。&#xA;面临的挑战包括三个方面：第一是有算力焦虑；第二是在模型规模变得越来越大的情况下，如何保证模型迭代效率；第三模型的变化不能发挥模型能力本身的优势，我们希望构建以大模型核心能力基础为核心的架构，拿到更好的效果，但改造成本较大。&#xA;美团搜索广告召回发展阶段 阶段一：多策略关键词挖掘 对于多策略关键词挖掘阶段，美团搜索广告的特点一是Query较短，平均长度也就两三个字，因为很多人在美团App搜索比如烧烤、西餐这种很泛但又很短的Query；二是流量分布比较集中，高频、Top几万的Query就占了大约70% ~ 80%的流量，头部效应比较明显；三是区别于业界传统的搜索广告，美团搜索广告商家没有买词能力，通常以整个店铺的投放模式为主。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
