<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>智能客服 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%AE%A2%E6%9C%8D/</link>
    <description>Recent content in 智能客服 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Jul 2022 03:59:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%AE%A2%E6%9C%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>对话摘要技术在美团的探索（SIGIR）</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%91%98%E8%A6%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2sigir/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2022 03:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%91%98%E8%A6%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2sigir/</guid>
      <description>随着互联网产生的文本数据越来越多，文本信息过载问题日益严重，对各类文本进行一个“降维”处理显得非常必要，而文本摘要就是其中一个重要的手段。本文首先介绍了经典的文本摘要方法，包括抽取式摘要方法和生成式摘要方法，随后分析了对话摘要的模型，并分享了美团在真实对话摘要场景中面临的挑战。希望能给从事相关工作的同学带来一些启发或者帮助。
1. 对话摘要技术背景 文本摘要[65-74]旨在将文本或文本集合转换为包含关键信息的简短摘要，是缓解文本信息过载的一个重要手段。文本摘要按照输入类型，可分为单文档摘要和多文档摘要。单文档摘要从给定的一个文档中生成摘要，多文档摘要从给定的一组主题相关的文档中生成摘要。按照输出类型可分为抽取式摘要和生成式摘要。抽取式摘要从源文档中抽取关键句和关键词组成摘要，摘要信息全部来源于原文。生成式摘要根据原文，允许生成新的词语、短语来组成摘要。此外，按照有无监督数据，文本摘要可以分为有监督摘要和无监督摘要。根据输入数据领域，文本摘要又可以分为新闻摘要、专利摘要、论文摘要、对话摘要等等。
自动文本摘要可以看作是一个信息压缩的过程，我们将输入的一篇或多篇文档自动压缩为一篇简短的摘要，该过程不可避免地存在信息损失，但要求保留尽可能多的重要信息。自动文摘系统通常涉及对输入文档的理解、要点的筛选以及文摘合成这三个主要步骤。其中，文档理解可浅可深，大多数自动文摘系统只需要进行比较浅层的文档理解，例如段落划分、句子切分、词法分析等，也有文摘系统需要依赖句法解析、语义角色标注、指代消解，甚至深层语义分析等技术。
对话摘要是文本摘要的一个特例，其核心面向的是对话类数据。对话类数据有着不同的形式，例如：会议、闲聊、邮件、辩论、客服等等。不同形式的对话摘要在自己的特定领域有着不同的应用场景，但是它们的核心与摘要任务的核心是一致的，都是为了捕捉对话中的关键信息，帮助快速理解对话的核心内容。与文本摘要不同的是，对话摘要的关键信息常常散落在不同之处，对话中的说话者、话题不停地转换。此外，当前也缺少对话摘要的数据集，这些都增大了对话摘要的难度[64]。
基于实际的场景，本文提出了阅读理解的距离监督Span-Level对话摘要方案《Distant Supervision based Machine Reading Comprehension for Extractive Summarization in Customer Service》（已发表在SIGIR 2021），该方法比强基准方法在ROUGE-L指标和BLEU指标上提升了3%左右。
2. 文本摘要与对话摘要经典模型介绍 文本摘要从生成方式上可分为抽取式摘要和生成式摘要两种模式。抽取式摘要通常使用算法从源文档中提取现成的关键词、句子作为摘要句。在通顺度上，一般优于生成式摘要。但是，抽取式摘要会引入过多的冗余信息，无法体现摘要本身的特点。生成式摘要则是基于NLG（Natural Language Generation）技术，根据源文档内容，由算法模型生成自然语言描述，而非直接提取原文的句子。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
