<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>复制 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%A4%8D%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 复制 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Nov 2022 03:29:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%A4%8D%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Replication（上）：常见复制模型&amp;分布式系统挑战</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8A%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%A4%8D%E5%88%B6%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8C%91%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 03:29:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8A%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%A4%8D%E5%88%B6%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8C%91%E6%88%98/</guid>
      <description>本系列文章分上下两篇，以《数据密集型应用系统设计（DDIA）》（下文简称《DDIA》）为主线，文中的核心理论讲解与图片来自于此书。在此基础上，加入了日常工作中对这些概念的理解与个性化的思考，并将它们映射到Kafka中，跟大家分享一下如何将具体的理论应用于实际生产环境中。
1. 简介 1.1 简介——使用复制的目的 在分布式系统中，数据通常需要被分散在多台机器上，主要为了达到以下目的：
扩展性，数据量因读写负载巨大，一台机器无法承载，数据分散在多台机器上可以有效地进行负载均衡，达到灵活的横向扩展。 容错、高可用，在分布式系统中，单机故障是常态，在单机故障下仍然希望系统能够正常工作，这时候就需要数据在多台机器上做冗余，在遇到单机故障时其他机器就可以及时接管。 统一的用户体验，如果系统客户端分布在多个地域，通常考虑在多个地域部署服务，以方便用户能够就近访问到他们所需要的数据，获得统一的用户体验。 数据的多机分布的方式主要有两种，一种是将数据分片保存，每个机器保存数据的部分分片（Kafka中称为Partition，其他部分系统称为Shard），另一种则是完全的冗余，其中每一份数据叫做一个副本（Kafka中称为Replica），通过数据复制技术实现。在分布式系统中，两种方式通常会共同使用，最后的数据分布往往是下图的样子，一台机器上会保存不同数据分片的若干个副本。本系列博文主要介绍的是数据如何做复制，分区则是另一个主题，不在本文的讨论范畴。
复制的目标需要保证若干个副本上的数据是一致的，这里的“一致”是一个十分不确定的词，既可以是不同副本上的数据在任何时刻都保持完全一致，也可以是不同客户端不同时刻访问到的数据保持一致。一致性的强弱也会不同，有可能需要任何时候不同客端都能访问到相同的新的数据，也有可能是不同客户端某一时刻访问的数据不相同，但在一段时间后可以访问到相同的数据。因此，“一致性”是一个值得单独抽出来细说的词。在下一篇文章中，我们将重点介绍这个词在不同上下文之间的含义。
此时，大家可能会有疑问，直接让所有副本在任意时刻都保持一致不就行了，为啥还要有各种不同的一致性呢？我们认为有两个考量点，第一是性能，第二则是复杂性。
性能比较好理解，因为冗余的目的不完全是为了高可用，还有延迟和负载均衡这类提升性能的目的，如果只一味地为了地强调数据一致，可能得不偿失。复杂性是因为分布式系统中，有着比单机系统更加复杂的不确定性，节点之间由于采用不大可靠的网络进行传输，并且不能共享统一的一套系统时间和内存地址（后文会详细进行说明），这使得原本在一些单机系统上很简单的事情，在转到分布式系统上以后就变得异常复杂。这种复杂性和不确定性甚至会让我们怀疑，这些副本上的数据真的能达成一致吗？下一篇文章会专门详细分析如何设计算法来应对这种复杂和不确定性。
1.2 文章系列概述 本系列博文将分为上下两篇，第一篇将主要介绍几种常见的数据复制模型，然后介绍分布式系统的挑战，让大家对分布式系统一些稀奇古怪的故障有一些感性的认识。
第二篇文章将针对本篇中提到的问题，分别介绍事务、分布式共识算法和一致性，以及三者的内在联系，再分享如何在分布式系统中保证数据的一致性，进而让大家对数据复制技术有一个较为全面的认识。此外，本系列还将介绍业界验证分布式算法正确性的一些工具和框架。接下来，让我们一起开始数据复制之旅吧！
2. 数据复制模式 总体而言，最常见的复制模式有三种，分别为主从模式、多主节点模式、无主节点模式，下面分别进行介绍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Replication（下）：事务，一致性与共识</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8B%E4%BA%8B%E5%8A%A1%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%85%B1%E8%AF%86/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 03:29:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/replication%E4%B8%8B%E4%BA%8B%E5%8A%A1%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%85%B1%E8%AF%86/</guid>
      <description>1. 前文回顾 在上一篇中，我们主要介绍了分布式系统中常见的复制模型，并描述了每一种模型的优缺点以及使用场景，同时阐述了分布式系统中特有的一些技术挑战。首先，常见的分布式系统复制模型有3种，分别是主从复制模型、多主复制模型以及无主复制模型。此外，复制从客户端的时效性来说分为同步复制&amp;amp;&amp;amp;异步复制，异步复制具有滞后性，可能会造成数据不一致，因为这个不一致，会带来各种各样的问题。
此外，第一篇文章用了“老板安排人干活”的例子比喻了分布式系统中特有的挑战，即部分失效以及不可靠的时钟问题。这给分布式系统设计带来了很大的困扰。似乎在没有机制做保证的情况下，一个朴素的分布式系统什么事情都做不了。
在上一篇的最后，我们对分布式系统系统模型做了一些假设，这些假设对给出后面的解决方案其实是非常重要的。首先针对部分失效，是我们需要对系统的超时进行假设，一般我们假设为半同步模型，也就是说一般情况下延迟都非常正常，一旦发生故障，延迟会变得偏差非常大。另外，对于节点失效，我们通常在设计系统时假设为崩溃-恢复模型。最后，面对分布式系统的两个保证Safty和Liveness，我们优先保证系统是Safety，也就是安全；而Liveness（活性）通常在某些前提下才可以满足。
2. 本文简介 通过第一篇文章，我们知道了留待我们解决的问题有哪些。那么这篇文章中，将分别根据我们的假设去解决上述的挑战。这些保证措施包括事务、一致性以及共识。接下来讲介绍它们的作用以及内在联系，然后我们再回过头来审视一下Kafka复制部分的设计，看看一个实际的系统在设计上是否真的可以直接使用那些套路，最后介绍业界验证分布式算法的一些工具和框架。接下来，继续我们的数据复制之旅吧！
3. 事务&amp;amp;外部一致性 说到事务，相信大家都能简单说出个一二来，首先能本能做出反应出的，应该就是所谓的“ACID”特性了，还有各种各样的隔离级别。是的，它们确实都是事务需要解决的问题。
在这一章中，我们会更加有条理地理解下它们之间的内在联系，详细看一看事务究竟要解决什么问题。在《DDIA》一书中有非常多关于数据库事务的具体实现细节，但本文中会弱化它们，毕竟本文不想详细介绍如何设计一款数据库，我们只需探究问题的本身，等真正寻找解决方案时再去详细看设计，效果可能会更好。下面我们正式开始介绍事务。
3.1 事务的产生 系统中可能会面临下面的问题：
程序依托的操作系统层，硬件层可能随时都会发生故障（包括一个操作执行到一半时）。 应用程序可能会随时发生故障（包括操作执行到一半时）。 网络中断可能随时会发生，它会切断客户端与服务端的链接或数据库之间的链接。 多个客户端可能会同时访问服务端，并且更新统一批数据，导致数据互相覆盖（临界区）。 客户端可能会读到过期的数据，因为上面说的，可能操作执行一半应用程序就挂了。 假设上述问题都会出现在我们对于存储系统（或者数据库）的访问中，这样我们在开发自己应用程序的同时，还需要额外付出很大代价处理这些问题。事务的核心使命就是尝试帮我们解决这些问题，提供了从它自己层面所看到的安全性保证，让我们在访问存储系统时只专注我们本身的写入和查询逻辑，而非这些额外复杂的异常处理。而说起解决方式，正是通过它那大名鼎鼎的ACID特性来进行保证的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
