<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>健壮性 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%A3%AE%E6%80%A7/</link>
    <description>Recent content in 健壮性 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Mar 2024 02:40:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%A3%AE%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>基于接口数据变异的App健壮性测试实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E6%8E%A5%E5%8F%A3%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%98%E5%BC%82%E7%9A%84app%E5%81%A5%E5%A3%AE%E6%80%A7%E6%B5%8B%E8%AF%95%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:40:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E6%8E%A5%E5%8F%A3%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%98%E5%BC%82%E7%9A%84app%E5%81%A5%E5%A3%AE%E6%80%A7%E6%B5%8B%E8%AF%95%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>01 什么是客户端健壮性 在维基百科的定义中，健壮性（Robustness）是指一个计算机系统在执行过程中处理错误，以及算法在遭遇输入、运算等异常时继续正常运行的能力。IEEE中将健壮性定义为系统或组件在存在无效输入或压力环境条件下可以正常运行的程度。早在1989年，Barton Miller首次提出了模糊测试的概念，通过向目标应用抛出随机字符串的方式来测试UNIX应用程序的健壮性；而在1996年的Ballista项目中，研究人员探索根据API定义的数据类型，对操作系统或软件接口进行自动化测试方法。两个项目均以“无应用程序崩溃或挂起”作为测试验证通过的标准。&#xA;在移动端App领域，健壮性可以理解为App运行时遭遇环境异常或者输入异常时客户端能够继续正常运行的能力。&#xA;其中，环境异常主要分为操作系统异常、外部环境异常、硬件环境异常三大类。比如内存不足、CPU负载过高、线程池满载、内存分配失败、网络连接失败等。输入异常主要分为系统输入和用户输入。比如网络接口返回的数据异常、应用内缓存、数据库文件读写异常，这类的异常属于在系统输入异常；在电话号码输入框场景，用户输入的空格、富文本则属于用户输入异常。&#xA;对于这些风险，如果App没有处理，理论上都可能会产生展示异常、交互异常、性能、安全等问题，导致用户无法继续使用或在使用过程中产生不好的体验。比如用户操作App下单过程中，API请求出现故障未返回状态码为200的响应，App由于没有获取到预期接口响应的信息而发生崩溃，就会中断用户的使用流程。&#xA;02 基于接口数据变异的App健壮性测试方案设计 在实际的客户端测试执行过程中，测试人员会考虑测试异常输入的场景，但由于成本无法做到无穷尽的测试，同时还存在人工执行遗漏的风险。&#xA;从美团App平台业务的历史故障分析中，我们发现：网络请求返回的数据与实现预期不符引发的Crash或核心功能缺失问题导致的故障占比最高，且影响面较广。比如接口返回非预期数据时，客户端处理数据类型转换异常导致闪退，即使5分钟内操作降级仍影响了百万量级的用户。因此美团平台业务App的健壮性测试探索优先从发现网络请求返回数据导致的异常开始。&#xA;针对于发现请求接口返回客户端非预期数据导致的Crash，或者核心模块缺失问题这个诉求，我们调研后发现方案的基本原理都是相似的，即以网络请求的原始响应为基础，根据规则进行变异构造，使用代理工具改写响应体返回给客户端，在端上设备做异常检测。但是都存在一些问题不能满足诉求，比如测试变异数据是根据预置或者自定义规则随机生成组合，随机性过大，不能有效拦截健壮性问题；但如果不做随机，产生的用例组合量过大，测试不能在合理时间范围内结束；另外在检测能力方面，不具备发现业务异常或功能模块异常的能力。&#xA;因此，我们结合通用方案做了一些自定义改造，整体检测方案包含静态检测和动态检测两部分。&#xA;静态检测，主要是指静态代码扫描，将典型代码编写规范问题转化为自定义静态代码扫描规则，管控增量代码，同时长期治理存量风险。比如自定义了PrimitiveParseDetector、ColorParseDetector，管控业务必须使用健壮性测试通过的工具类。 动态检测是指结合触发时机，构造并注入变异数据后，识别App运行时是否出现崩溃、挂起或业务功能模块异常。比如在集成事件/回归事件触发自动化测试运行，构造触发异常的数据进行动态测试，然后监测是否出现了异常。核心动作包含构造变异数据和完成检测两部分。比如将接口响应体中表示颜色含义的Key对应的Value值构造成非色值，然后检测客户端请求处理接口数据时是否出现崩溃或挂起。 下文重点介绍端到端的动态检测方案。&#xA;03 变异数据的构造和异常检测 对于美团App来说，首页有多种形态，对于某种特定形态，除了控制请求数据外还需要控制实验、策略等一系列因素，才能保证测试对象的唯一性。一个页面中包含多个异步请求，因此请求的构造也需要和页面路径关联。这些都是采集变异所需的基础数据时需要关注和控制的。&#xA;响应体由基本类型数据和复合类型数据组成，相同基本类型的数据可能具备不同的业务语义，需要根据语义的类型做变异规则的区分对待，才能保障业务场景覆盖。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
