<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Code Review on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/code-review/</link>
    <description>Recent content in Code Review on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:08 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/code-review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>代码变更风险可视化系统建设与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E5%8F%98%E6%9B%B4%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:08 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E5%8F%98%E6%9B%B4%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 软件系统风险与变更 变更是软件系统进化的推动力，同时也是孕育风险的温床。如果一个系统没有了相应的迭代和变更，那这个系统就会逐渐失去了活性和价值。不过，随着系统进行了变更迭代，软件风险也会慢慢衍生，而规避变更引发的软件风险在质量保障领域是一个较大的挑战。通过对下面典型软件系统架构图分析，我们可提炼出3大类变更维度：&#xA;基础设施变更：主要包括基础硬件变更、运营商网络变更、云服务容器变更、开发语言变更、操作系统变更以及机房集群的变更，这些基础设施迭代极大提升了系统底层的服务能力，一旦变更引发系统风险，其影响面通常也比较大。 系统外部变更：比如用户流量突增、用户需求变化以及相关三方服务及三方组件变更，这些帮助系统不断衍生出新的迭代能力，同时也增加了系统稳定性风险的发生。 系统内部变更：比如技术人员迭代、新功能发布以及系统整体架构的升级等，这是驱动系统软件进化的核心变更因子，也是最频繁的变更风险发生地。 在这里，我们先列举了一些比较常见的、因变更风险所引发的典型线上事故：&#xA;外部变更所引发的线上问题，某地的光缆被挖断导致整个服务有很大的影响。 代码变更典型问题，谷歌Gmail系统在发布新功能时产生的副作用而引发的功能上问题。 代码变更典型问题，Knight公司在升级一段很老的代码时引发的异常逻辑功能发生。 配置变更引发的问题，所引发的“薅羊毛”事件。 人员操作变更，研发误操作引发的整个核心数据删除； 可以看到，在实际的工作中，由变更所引发的风险，对业务的冲击非常大。结合美团亿级流量的到家业务形态看，系统变更引发风险可能性进一步放大，变更风险的“蝴蝶效应”更加凸显，某个单点问题都有可能给整个到家核心业务带来极大的影响。&#xA;第一，从到家业务接入方看，美团内部业务包括外卖、闪购、医药等等，外部有众多的企业客户。 第二，系统参与相关方较多，包括C端用户、商家、配送骑手及各个平台。 第三，业务基于微服务架构模式，各个业务间调用关系复杂，核心链路非常长。另外，业务强依赖配置，一旦某个环节发生变更问题，相关方都会受到影响。 所以对研发与测试来说，洞察与规避变更引入的质量风险变得至关重要。&#xA;那么，关于变更风险，质量建设核心做功点在哪里？我们对历史线上问题分析发现，系统内部变更引发故障的占比较高，且变更与代码变更有直接或间接关系。因此，我们开始围绕代码变更这个核心变更因子，构建了质量建设的做功点。&#xA;随后，我们思考了两个关键问题：&#xA;代码变更风险是否可被可视化，提升测试和研发感知能力。 围绕代码变更风险，是否能够构建一套质量保障防御体系。 通过分析发现，结合下图的代码特征树，我们就可以更好地感知代码变更的可视化能力。然后通过各叶子节点，将所有相关特征很好地识别，并且做对应的质量防御策略。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
