<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>视觉智能部 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%83%A8/</link>
    <description>Recent content in 视觉智能部 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Jan 2024 02:46:58 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%83%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>斩获CVPR 2023竞赛2项冠军｜美团街景理解中视觉分割技术的探索与应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%96%A9%E8%8E%B7cvpr-2023%E7%AB%9E%E8%B5%9B2%E9%A1%B9%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A1%97%E6%99%AF%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%AD%E8%A7%86%E8%A7%89%E5%88%86%E5%89%B2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 02:46:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%96%A9%E8%8E%B7cvpr-2023%E7%AB%9E%E8%B5%9B2%E9%A1%B9%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A1%97%E6%99%AF%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%AD%E8%A7%86%E8%A7%89%E5%88%86%E5%89%B2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1 问题背景 街景数据通过不同设备进行采集获取，以各种摄像头采集的视频图像及各种雷达采集的点云为主要载体。其中，摄像头采集的视频图像具有低成本、易获取的特点，是最为常见的街景数据类型，而本文处理的街景数据主要为视频图像数据。街景视频图像数据作为室内外场景的重要信息载体，是计算机视觉众多任务的关键研究对象。&#xA;为了从视频图像数据中解析有效的街景信息，计算机视觉各项技术融汇互补，实现对交通道路、室内外空间等街景进行深度全面的理解，这个过程通常被称为街景理解。街景理解相关技术的发展在计算机视觉技术演进中扮演着非常重要的角色，同时也对众多下游任务（例如场景重建、自动驾驶、机器人导航等）发挥着重要的作用。&#xA;总的来说，街景理解技术融汇了众多计算机视觉技术，从不同技术的识别结果的表示形式上，可以划分为四个层级：点级、线级、面级、体级，以及每个层级内、不同层级间要素的逻辑关系。其中：&#xA;点级提取技术用于解析各种与“点”相关的信息，以提取坐标及特征描述子为主，包括通用特征点、语义关键点等各种点级信息的提取技术，处理对象包括各种要素，用于表征要素的位置、特征等信息。 线级提取技术用于解析各种与“线”相关的信息，以提取线条为主，包括车道线、地平线、各类曲线/直线等各种线级信息的提取技术，处理对象包括各种线条，用于表征要素的位置、矢量、拓扑等信息。 面级提取技术用于解析各种与“面”相关的信息，以提取区域为主。街景视频图像数据由于透视投影的成像方式，所有信息均展示在二维平面上，该平面根据不同语义、不同实例被划分为不同区域，这些区域表征了要素的二维位置、轮廓、语义等信息。本层次能力包括语义分割、实例分割等提取技术。 体级技术用于解析各种与“体”相关的信息，以提取三维结构为主，包括深度估计、视觉显式/隐式三维重建等提取技术，用于表征场景及要素的三维结构信息。 逻辑关系提取技术基于以上技术的提取的要素及场景信息，通过时序信息融合及逻辑推理，提取不同层级或同一层级要素间的逻辑关系，包括点的匹配关系、线的拓扑关系、要素的多帧跟踪及位置关系等。 具体到现实场景，点级、线级、面级提取技术的的识别结果，如下图1所示：&#xA;在街景理解中，各类视频图像分割技术是“面级”提取和“逻辑关系”提取中的关键技术，实现对街景二维信息的像素级表征。在街景分割中，由于实际场景的复杂性，面临众多难题。&#xA;首先，街景分割的突出难点是要素的形状、尺寸差异大，如图2第一列所示（图像示例来自于数据集[1]）。由于现实场景中各种目标的多样性以及视频图像成像的局限性，采集数据中目标存在各种异型或不完整问题。此外，由于透视成像的问题，远处与近处的相同目标在图像中大小差异极大。这两个问题要求街景分割算法具备鲁棒的复杂目标精准分割能力。&#xA;其次，街景分割的另一难点是恶劣自然条件带来的干扰，如图2第二、三列所示（示例来自于数据集[2]）。由于实际场景中恶劣天气或极端光照条件是经常出现的，采集数据中目标往往受到自然条件的影响，存在可见度低、遮挡或模糊等问题。这要求街景分割算法具备困难目标的发现与识别能力。&#xA;此外，由于街景理解中需要利用视频/图像等不同数据形式不同结果表征的分割技术，如何构建高效率迭代的分割技术？如何保证不同分割算法间相互配合、性能互补，同时保证多种算法在有限的计算资源与维护成本下共存？如何将分割任务与其他任务结合，变得更加统一开放？也是街景分割亟需解决的难题。&#xA;为了解决以上难题，美团街景理解团队在分割技术上做了大量探索，构建了一系列真实复杂场景下的高精度分割算法，实现了复杂目标精准分割及困难目标的发现识别。同时，也对高效率分割技术进行了实践，实现了分割模型的高效迭代与应用，并探索了统一开放的的街景视觉分割技术。最终，提出的相关技术在街景理解中取得了明显的效果，相关算法被CVPR 2023接收为Workshop论文，并且在国际竞赛中取得了2项冠军1项季军的成绩。&#xA;2 研究现状 2.1 分割技术体系 分割作为计算机视觉三大基础任务（分类、检测、分割）之一，对目标进行像素粒度的位置和轮廓信息表示。计算机视觉进入深度学习时代之后，分割任务根据不同的应用场景进一步细分发展出各种子任务，按照数据形式的不同分为两大类：图像分割和视频分割，如下图3所示（图片来自[3][15]等文献）：</description>
    </item>
    <item>
      <title>美团视觉GPU推理服务部署架构优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%89gpu%E6%8E%A8%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%9E%B6%E6%9E%84%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2023 02:47:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%89gpu%E6%8E%A8%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%9E%B6%E6%9E%84%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>0. 导读 美团视觉面向本地生活服务，在众多场景上落地应用了文字识别、图像质量评价、视频理解等视觉AI技术。此前，在线推理服务使用的GPU资源不断增加，但服务GPU利用率普遍较低，浪费大量计算资源，增加了视觉AI应用成本，这是美团也是很多企业亟需解决的问题。&#xA;美团视觉智能部通过实验分析发现，造成视觉推理服务GPU利用率低下的一个重要原因是模型结构问题：模型中预处理或者后处理部分CPU运算速度慢，导致推理主干网络无法充分发挥GPU运算性能。基于此，视觉研发团队通过模型结构拆分和微服务化，提出一种通用高效的部署架构，解决这种常见的性能瓶颈问题。&#xA;目前，该解决方案已经在多个核心服务上成功应用。以“图像检测+分类”服务为例，优化后的服务压测性能指标GPU利用率由40%提升至100%，QPS提升超过3倍。本文将会重点介绍推理服务部署架构优化的工程实践，希望对从事相关工作的同学们有所帮助或启发。&#xA;1. 背景 随着越来越多的AI应用进入生产应用阶段，推理服务所需要的GPU资源也在迅速增加。调研数据表明，国内AI相关行业推理服务的资源使用量占比已经超过55%，且比例未来还会持续升高。但很多公司面临的实际问题是，线上推理服务GPU利用率普遍较低，还具备很大的提升空间。&#xA;而造成服务GPU利用率低的重要原因之一是：推理服务本身存在性能瓶颈，在极限压力情况下也无法充分利用GPU资源。在这种背景下，“优化推理服务性能、提高GPU资源使用效率、降低资源使用成本”具有非常重要的意义。本文主要介绍如何通过架构部署优化，在保证准确率、推理时延等指标的前提下，提升推理服务的性能和GPU利用率。&#xA;2. 视觉模型服务的特点与挑战 近年来，深度学习方法在计算机视觉任务上取得显著进展，已经成为主流方法。视觉模型在结构上具有一些特殊性，如果使用现有推理框架部署，服务在性能和GPU利用率方面可能无法满足要求。&#xA;2.1 模型优化工具与部署框架 深度学习模型部署前通常会使用优化工具进行优化，常见的优化工具包括TensorRT、TF-TRT、TVM和OpenVINO等。这些工具通过算子融合、动态显存分配和精度校准等方法提高模型运行速度。模型部署是生产应用的最后一环，它将深度学习模型推理过程封装成服务，内部实现模型加载、模型版本管理、批处理以及服务接口封装等功能，对外提供RPC/HTTP接口。业界主流的部署框架有以下几种：&#xA;TensorFlow Serving：TensorFlow Serving（简称TF-Serving）是Google发布用于机器学习模型部署的高性能开源框架，内部集成了TF-TRT优化工具，但是对非TensorFlow格式的模型支持不够友好。 Torch Serve：TorchServe是AWS和Facebook联合推出的Pytorch模型部署推理框架，具有部署简单、高性能、轻量化等优点。 Triton：Triton是Nvidia发布的高性能推理服务框架，支持TensorFlow、TensorRT、PyTorch和ONNX等多种框架模型，适用于多模型联合推理场景。 在实际部署中，无论选择哪种框架，需要同时考虑模型格式、优化工具、框架功能特点等多种因素。</description>
    </item>
    <item>
      <title>YOLOv6：又快又准的目标检测框架开源啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 04:38:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</guid>
      <description>1. 概述 YOLOv6 是美团视觉智能部研发的一款目标检测框架，致力于工业应用。本框架同时专注于检测的精度和推理效率，在工业界常用的尺寸模型中：YOLOv6-nano 在 COCO 上精度可达 35.0% AP，在 T4 上推理速度可达 1242 FPS；YOLOv6-s 在 COCO 上精度可达 43.1% AP，在 T4 上推理速度可达 520 FPS。在部署方面，YOLOv6 支持 GPU（TensorRT）、CPU（OPENVINO）、ARM（MNN、TNN、NCNN）等不同平台的部署，极大地简化工程部署时的适配工作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>短视频内容理解与生成技术在美团的创新实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 03:58:59 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 美团围绕丰富的本地生活服务电商场景，积累了丰富的视频数据。&#xA;美团场景下的短视频示例&#xA;上面展示了美团业务场景下的一个菜品评论示例。可以看到，视频相较于文本和图像可以提供更加丰富的信息，创意菜“冰与火之歌”中火焰与巧克力和冰淇淋的动态交互，通过短视频形式进行了生动的呈现，进而给商家和用户提供多元化的内容展示和消费指引。&#xA;视频行业发展&#xA;我们能够快速进入了视频爆炸的时代，是因为多个技术领域都取得了显著的进步，包括拍摄采集设备小型化、视频编解码技术的进步、网络通信技术的提升等。近年来，由于视觉AI算法不断成熟，在视频场景中被广泛应用。本文将主要围绕如何通过视觉AI技术的加持，来提高视频内容创作生产和分发的效率。&#xA;美团AI——场景驱动技术&#xA;说到美团，大家首先会想到点外卖的场景，不过，除了外卖之外，美团还有其他200多项业务，涵盖了“吃”、“住”、“行”、“玩”等生活服务场景，以及“美团优选”“团好货”等零售电商。丰富的业务场景带来了多样化的数据以及多元化的落地应用，进而驱动底层技术的创新迭代。同时，底层技术的沉淀，又可以赋能各业务的数字化、智能化升级，形成互相促进的正向循环。&#xA;美团业务场景短视频&#xA;本文分享的一些技术实践案例，主要围绕着“吃”来展开。美团在每个场景站位都有内容布局和展示形式，短视频技术在美团C端也有丰富的应用，例如：大家打开大众点评App看到的首页Feed流视频卡片、沉浸态视频、视频笔记、用户评论、搜索结果页等。这些视频内容在呈现给用户之前，都要先经过了很多算法模型的理解和处理。&#xA;而在商家端（B端）的视频内容展示形式包括，景区介绍——让消费者在线上感受更立体的游玩体验；酒店相册速览——将相册中的静态图像合成视频，全面地展示酒店信息，帮助用户快速了解酒店全貌（其中自动生成的技术会在下文2.2.2章节进行介绍）；商家品牌广告——算法可以通过智能剪辑等功能，降低商家编辑创作视频的门槛；商家视频相册——商家可以自行上传各类视频内容，算法为视频打上标签，帮助商家管理视频；商品视频/动图——上文提到美团的业务范围也包括零售电商，这部分对于商品信息展示就非常有优势。举个例子，生鲜类商品，如螃蟹、虾的运动信息很难通过静态图像呈现，而通过动图可为用户提供更多商品参考信息。&#xA;短视频技术应用场景&#xA;从应用场景来看，短视频在线上的应用主要包括：内容运营管理、内容搜索推荐、广告营销、创意生产。底层的支撑技术，主要可以分为两类：内容理解和内容生产。内容理解主要回答视频中什么时间点，出现什么样的内容的问题。内容生产通常建立在内容理解基础上，对视频素材进行加工处理。典型的技术包括，视频智能封面、智能剪辑。下面我将分别介绍这两类技术在美团场景下的实践。&#xA;2. 短视频内容理解和生成技术实践 2.1 短视频内容理解 2.1.1 视频标签 视频内容理解的主要目标是，概括视频中出现的重要概念，打开视频内容的“黑盒”，让机器知道盒子里有什么，为下游应用提供语义信息，以便更好地对视频做管理和分发。根据结果的形式，内容理解可以分为显式和隐式两种。其中，显式是指通过视频分类相关技术，给视频打上人可以理解的文本标签。隐式主要指以向量形式表示的嵌入特征，在推荐、搜索等场景下与模型结合直接面向最终任务建模。可以粗略地理解为，前者主要面向人，后者主要面向机器学习算法。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
