<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link>
    <description>Recent content in 数据 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Jun 2022 03:35:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>业务数据治理体系化思考与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 03:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>一、序言 美团住宿数据治理团队通过多年数仓建设及数据治理的经验沉淀，并结合业务发展阶段对于数据治理的诉求，将治理的思路逐步从专项、表象、问题驱动的治理，转变为自动化、体系化的治理，并从标准化、数字化、系统化三个方向进行了落地与实践。
二、背景介绍 美团住宿业务从2014年上线之后发展多年，历经探索期、进攻期，发展期，并逐步由发展期向变革期过渡。业务从之前的快速扩张阶段进入相对稳定的发展阶段，运营手段转变为精细化运营，同时对数据的成本、效率、安全、价值等方向的要求也越来越高，这些都对数据治理提出了新的要求。
另一方面，住宿数据组所属的数据中心内部有住宿、门票度假等多条业务线，各业务线业务模式不同，所处业务生命周期阶段不同，在数据治理上的认知及经验积累也不同。如何能将数据治理经验及能力高效复用，使数据中心各业务线在数据治理的效率和效果上都能稳步提升，避免踩坑，这就需要数据治理更加标准化、体系化、自动化。
此前，我们在数据治理上已经有了一些积累和沉淀，前一阶段主要从单点、被动的治理转变为主动、专项的治理，治理动作有意识、有规划，也有一定的针对性，且取得了一定的成果（前一阶段的治理经验可参考美团酒旅数据治理实践一文），但总的来说仍以问题驱动治理、凭经验治理为主。面对新的数据治理责任及要求，过往的方式存在着一些问题，主要包括以下几个方面。
治理认知差异大
认知不一致，思路不统一：治理缺乏通用的体系指引，不同的治理人对于数据治理的认知深度、问题拆解的方式、治理的思路步骤、采取的方法及其效果追踪等方面，都存在较大的差异。 重复治理、信息不通：治理不彻底、治理经验缺乏沉淀，同样的治理，不同的人反复实行。 范围交叉、边界不清、效果难评估：不同的人针对不同的问题成立不同的专项进行治理，问题的底层逻辑有交叉。有的治理没做什么动作，反而收到了较好的结果，有的治理对于结果说不清。 治理方法不标准
流程规范缺失：对于每个方向、每类问题的治理缺少理论指导，治理的方法、动作、流程、步骤依赖治理人的经验和判断。 问题难度量追踪：治理的问题缺少衡量标准，更多靠人为来进行判断，治理效果缺少评估体系。 解决方案难落地：解决方案存在于文档中，需要治理人查找理解，缺少工具支撑，成本较高。 治理效率低、效果差
治理线上化程度低：治理依赖的资产信息、治理动作都分散于多个系统中，信息碎片化，执行效率低。 过程无法标准化，结果无保障：治理过程需要治理人来“人为保障”，存在理解偏差和执行偏差。 数据管治缺乏体系化
缺乏整体顶层治理方案设计：业务及数据中心对于数据治理的要求，需要治理更全面、更精细、更有效，需要治理的体系化，需要从宏观角度进行思考，层层拆解，需要从整体、从顶层来做方案设计。 问题越来越复杂，单点难解决：过往更多的是从表象去解决问题，从表面来看衡量指标有改善，实际是“头痛医头、脚痛医脚”，并没有从根本上解决问题。或者多个问题具有共性，根本问题是一致的。比如查询资源紧张的根本，可能是分析主题模型建设不足或运营不够。 不同问题的优先级无法确定：不同问题的优先级缺乏衡量标准和方法，主要靠人为判断。 治理不符合MECE原则：每个治理方向由哪些问题组成，哪些最重要，哪些的ROI最高，哪些问题和治理动作可以合并，同一问题在数仓不同主题、不同分层的衡量标准和治理方法应该有哪些差异，都需要在体系化治理中进行考虑。 三、治理体系化思考 从上述背景中不难看出，我们面临着不同业务生命周期阶段对数据建设和治理不同的要求及挑战，同时过往更多的以被动治理、问题驱动的专项治理方式方法也比较落后，这直接导致技术团队很难满足业务方对于财务、业务支持等方面的要求。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据治理一体化实践之体系化建模</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B9%8B%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 03:35:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B9%8B%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</guid>
      <description>1 前言 随着数字经济的快速发展，数据已经成为新的生产要素。如何有效地开展数据治理工作，提升数据质量，打破数据孤岛，充分发挥数据的业务价值，已成为业界的热门话题。本文基于美团配送数据治理的历程，重点和大家分享一下配送数据“底座”的建设与实践，如何通过体系化建模建立起数据定义到数据生产的桥梁，达成数据定义、模型设计、数据生产三个环节的统一，消除因数据标准缺失和执行不到位引发的数据信任问题，在高质量地实现数据到信息的转化的同时，为后续的数据便捷消费提供数据和元数据保障。希望能给从事数据治理方向的同学在实现数据到资产的转化过程提供一些参考和借鉴。
2 什么是体系化建模 体系化建模是以维度建模为理论基础，以事前治理的理念驱动，让元数据贯穿其中的建模流程，上承指标、维度的定义，下接实际的数据生产。首先，通过高层模型设计，将业务指标结构化拆解为原子指标/计算指标+限定条件的组合方式，并将其归属到特定的业务过程和主题下，完成业务指标的计划化定义；其次，基于高层模型设计自动生产详细的物理模型设计；第三，基于产生的物理模型设计，半自动或自动地生成数据加工逻辑，以确保最终的业务定义和物理实现的统一。具体如下图所示：
从对体系化建模的定义来看，它强调了两个统一，即数据需求与模型设计的统一和模型设计与物理实现的统一。
数据需求与模型设计的统一，模型设计是仓库领域划分和具体需求相结合的产物。仓库领域划分是对数据进行基于业务本身但超越和脱离业务需求限制的抽象，对数据完成主题、业务过程的抽象，作为业务指标、维度需求归属和实现数据建设高内聚、低耦合的重要依据；具体的需求模型设计，是在仓库领域划分基础上的内容填充，将需求以指标、维度的形式归属到对应的主题与业务过程，以此驱动和约束具体详细模型设计，勾勒出宝贵的信息架构资产。
模型设计与物理实现的统一，基于模型设计环节沉淀的信息架构元数据，以此来驱动和约束实际的物理模型，约束对应物理模型的DDL，在数据加工时，防止因缺乏有效约束带来的“烟囱式”开发，是模型上线前，自动完成业务定义与物理实现一致性验证，确保DML实现的正确性。
3 为什么要进行体系化建模 此前一段时期，配送数据建设存在着需求管理（指标、维度）、模型设计、模型开发相互割裂不统一的现象，数据架构规范无法进行实质、有效的管理，元数据（指标、维度、模型设计）与实际物理模型割裂、不匹配，造成各种数据资产信息缺失。而且由于缺乏系统抓手，无法完全规范研发的模型设计质量，导致部分需求直接进行了数据开发，引起恶化模型建设质量的问题。这种缺乏规范和约束带来的“烟囱式”开发，在浪费技术资源的同时造成数据重复且不可信。配送体系化建模切入点是：以规范“基础数据建设”，消除因“烟囱式”开发给业务带来的困扰和技术上的浪费。
3.1 体系化建模可以对数据架构进行实质有效的管理，从源头消除“烟囱式”开发 体系化建模不仅可以在工具上实现一体化设计和开发，而且能在机制上形成模型设计与开发实施的有效协同。以需求驱动模型设计，以模型设计驱动和约束开发实施，防止因模型设计与开发实施割裂、开发实施缺少约束带来的无序、“烟囱式”开发。
3.2 体系化建模沉淀的规范元数据，可以有效消除业务在检索和理解数据时的困扰 体系化建模不但将原先割裂的数据规范定义、模型设计以及最终的物理模型实现连接在一起，而且以元数据的形式将数据资产的刻画沉淀了下来，每个指标不仅有规范的业务定义和清晰的加工口径，而且还可以映射到对应的物理表上，有效地消除了业务在检索和理解数据时的困扰。
4 如何进行体系化建模 实现体系化建模要从源头开始，将数据规范定义、数据模型设计和ETL开发链接在一起，以实现“设计即开发，所建即所得”。整体策略是从源头开始，先在需求层面解决指标定义的问题，然后依次约束和驱动模型设计进而约束数据加工，将产生于线上业务流程各环节的数据进行领域化抽象，并实现业务规则的数字化，完成“物理世界”的数字孪生，形成“数字世界”。在工具层面实现基于需求的一体化设计和开发，在机制上形成模型设计与数据开发的有效协同。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
