<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>机器学习 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
    <description>Recent content in 机器学习 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 02:40:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美团外卖智能陪伴型导购的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%9E%8B%E5%AF%BC%E8%B4%AD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 02:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%9E%8B%E5%AF%BC%E8%B4%AD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 1.1 什么是外卖搜索导购？ 搜索导购是外卖搜索中的个性化搜索词建议模块的统称，在搜索路径中的各处为用户提供引导，提升用户的选购效率。下面按照用户使用外卖搜索的路径来介绍搜索导购的各个模块：① 用户进入外卖首页，美团在顶部搜索框的内部和下方分别提供搜索建议，即框内词和框下词；② 用户点击搜索框会进入到搜索引导页中，我们在历史搜索下方的搜索发现中提供搜索建议；③ 用户在搜索框中主动输入搜索词后，将会唤起搜索词联想功能，即搜索SUG，为用户提供补全搜索词的建议；④ 用户发起搜索后将进入到搜索结果页。
整体流程如下图1所示，其中红框部分即为本文讨论的重点：框内词、框下词以及搜索发现模块。
1.2 为什么要做智能陪伴型的外卖搜索导购？ 在餐饮领域，用户体验永远是线下商家优化的重点。其中，导购服务直接影响着用户的购前决策，对商家的转化率和营业额有着重大的意义。像海底捞等商家甚至主打极致的用户体验，通过无微不至的店员服务让用户感到“时时刻刻被关怀”。外卖服务将餐饮消费场景从线下搬到了线上，用户通过搜索/推荐场景找到自己感兴趣的商家和菜品，但相较于线下环境中有“时刻关怀着”的店员，线上这个过程显得较为“被动和冰冷”。
基于以上灵感，我们决定从2022年开始着力打造智能陪伴型导购。在用户使用搜索/推荐时，我们围绕用户表现出的兴趣主动提供更智能的搜索建议，更好地承接用户实时变化的意图和被激发出的灵感。同时，我们也解决了用户打字输入成本高、不知道附近的供给能否满足他们的需求以及不知道如何清晰表达他们的需求等三个方面的痛点。
2 问题与挑战 如何将智能陪伴型导购这一充满“赛博朋克”感的构想在美团外卖场景进行落地呢？我们遇到了以下的挑战：
挑战1：线下的导购追求一对一的极致实时的个性化体验，而外卖搜索的导购如何由被动导购（用户手动刷新才会触发导购系统的刷新）变为主动导购（智能感知和判断用户在什么时间、什么场景需要针对性的刷新导购），强化用户实时的个性化体验，智能感知和判断用户每一个需要服务的场景？解决方案：借助美团自研的Alita端智能[1][2]的意图感知能力，智能判断何时需要针对性地刷新。同时，对模型引入实时异构行为序列进行建模，打造端云结合排序模型，感知用户实时多变的兴趣。 挑战2：导购的优化除了满足用户体验之外，还需要为整体的转化目标负责，如何让导购的优化与下游场景/整体场景的优化目标保持一致？解决方案：对全场景数据进行统一建模，打造基于自监督学习的统一模型，在对样本进行“无效”过滤以及归因的基础上，同时联动搜索结果页进行全链路的多目标效率优化。 挑战3：如何像基于大模型对话入口一样将用户在物理世界的行为转化为机器/算法可以理解的信息，并像真人导购一样和用户“对话”？解决方案：我们后续计划通过对用户行为的理解，尝试在适当时机主动将用户引导到大模型的对话入口，满足其深度对话的需求。 3 主要工作 我们将以上提到的问题和挑战作为主线，分为两个章节进行详细介绍。其中在3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TensorFlow在美团外卖推荐场景的GPU训练优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84gpu%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 04:00:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84gpu%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 在推荐系统训练场景中，美团内部深度定制的TenorFlow（简称TF）版本[1]，通过CPU算力支撑了美团内部大量的业务。但随着业务的发展，模型单次训练的样本量越来越多，结构也变得越来越复杂。以美团外卖推荐的精排模型为例，单次训练的样本量已达百亿甚至千亿，一次实验要耗费上千核，且优化后的训练任务CPU使用率已达90%以上。为了支持业务的高速发展，模型迭代实验的频次和并发度都在不断增加，进一步增加了算力使用需求。在预算有限的前提下，如何以较高的性价比来实现高速的模型训练，从而保障高效率的模型研发迭代，是我们迫切需要解决的问题。
近几年，GPU服务器的硬件能力突飞猛进，新一代的NVIDIA A100 80GB SXM GPU服务器（8卡）[2]，在存储方面可以做到：显存640GB、内存1~2TB、SSD10+TB，在通信方面可以做到：卡间双向通信600GB/s、多机通信800~1000Gbps/s，在算力方面可以做到：GPU 1248TFLOPS（TF32 Tensor Cores），CPU 96~128物理核。如果训练架构能充分发挥新硬件的优势，模型训练的成本将会大大降低。但TensorFlow社区在推荐系统训练场景中，并没有高效和成熟的解决方案。我们也尝试使用优化后的TensorFlow CPU Parameter Server[3]（简称PS）+GPU Worker的模式进行训练，但只对复杂模型有一定的收益。NVIDIA开源的HugeCTR[4]虽然在经典的深度学习模型上性能表现优异，但要在美团的生产环境直接使用起来，还需要做较多的工作。
美团基础研发机器学习平台训练引擎团队，联合到家搜推技术部算法效能团队、NVIDIA DevTech团队，成立了联合项目组。在美团内部深度定制的TenorFlow以及NVIDIA HugeCTR的基础上，研发了推荐系统场景的高性能GPU训练架构Booster。目前在美团外卖推荐场景中进行了部署，多代模型全面对齐算法的离线效果，对比之前，优化后的CPU任务，性价比提升了2~4倍。由于Booster对原生TensorFlow接口有较好的兼容性，原TensorFlow CPU任务只需要一行代码就可完成迁移。这样让Booster可以快速在美团多条业务线上进行初步验证，相比之前的CPU任务，平均性价比都提升到2倍以上。本文将重点介绍Booster架构的设计与优化，以及在美团外卖推荐场景落地的全过程，希望能对大家有所帮助或启发。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团内部讲座 | 清华大学崔鹏：因果启发的学习、推断和决策</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%86%85%E9%83%A8%E8%AE%B2%E5%BA%A7-%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%B4%94%E9%B9%8F%E5%9B%A0%E6%9E%9C%E5%90%AF%E5%8F%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8E%A8%E6%96%AD%E5%92%8C%E5%86%B3%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 03:35:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%86%85%E9%83%A8%E8%AE%B2%E5%BA%A7-%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%B4%94%E9%B9%8F%E5%9B%A0%E6%9E%9C%E5%90%AF%E5%8F%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8E%A8%E6%96%AD%E5%92%8C%E5%86%B3%E7%AD%96/</guid>
      <description>| 分享嘉宾：崔鹏，清华大学计算机系长聘副教授，博士生导师
| 研究兴趣聚焦于大数据驱动的因果推理和稳定预测、大规模网络表征学习等。在数据挖掘及人工智能领域顶级国际会议发表论文100余篇，先后5次获得顶级国际会议或期刊论文奖，并先后两次入选数据挖掘领域顶级国际会议KDD最佳论文专刊。担任IEEE TKDE、ACM TOMM、ACM TIST、IEEE TBD等国际顶级期刊编委。曾获得国家自然科学二等奖、教育部自然科学一等奖、电子学会自然科学一等奖、北京市科技进步一等奖、中国计算机学会青年科学家奖、国际计算机协会（ACM）杰出科学家。
背景 预计未来十到二十年内，人工智能会在很多风险敏感性的领域得到更加广泛的应用，包括医疗、司法、生产、金融科技等等。之前，人工智能大部分是应用在互联网之上，而互联网是一个风险不敏感的领域，不过随着这两年各种法律法规的出台，让各大互联网平台处在了「风口浪尖」，越来越多的人开始看到互联网中各种潜在的风险，并且还面临着被宏观政策调控的风险。因此，从这个层面上来讲，人工智能技术所带来的风险亟待被关注。
对人工智能风险的防控，可谓「只知其然，不知其所以然」。大家知道怎样去做预测，但很难去回答「Why」，比如为什么要做这样的决策？什么时候可以相信系统的判断？很多问题的模型我们都无法给出一个相对准确的答案。这样的话，就会带来一系列的问题。首先是不可解释性，这也导致了「人机协同」模式很难在现实世界中落地，比如人工智能技术很难应用于医疗行业，因为医生不知道系统判断的依据是什么，所以目前人工智能技术在落地时有很大的局限性。第二，当前主流的人工智能方法基于独立同分布的假设，这要求模型的训练集数据和测试集数据来自同一分布，而在实际应用中，很难保证模型会被应用于什么样的数据中，因为模型最终的性能取决于训练集和测试集分布的拟合度有多高。第三，人工智能技术在应用于社会性问题时会引入公平性风险，比如在美国，收入、教育等背景完全一致的两个人，系统判断黑人的犯罪率可能是白人的十倍。最后是不可回溯性，无法通过调整输入来获取想要的输出，因为推理和预测的过程是不可回溯的。
而出现以上问题的主要根源在于：当前人工智能是基于关联的框架。在基于关联的框架下，可以得出收入-犯罪率和肤色-犯罪率都是强关联关系。而在基于因果的框架下，当我们需要判断某个变量T对输出Y是否有因果效果时，不是直接度量T和Y的关联关系，而是在控制住X的情况下去看T和Y之间的关联关系。比如，在两组对照组中X（收入水平）是分布是一样的（要么都有钱，要么都没钱），然后再通过调整T（肤色）去观察两组的Y（犯罪率）是否会有显著的差异，然后我们会发现黑人和白人的犯罪率并没有显著性的差异。那么，为什么在基于关联的框架中会得出肤色与犯罪率是强关联关系呢？这是因为大部分黑人的收入都比较低，从而导致整体的犯罪率偏高，但这并不是由肤色导致的。
究其根本，问题并不是出在关联模型上，而是出在如何使用机器学习的方式上。总的来说，产生关联一共有三种方式，第一种是因果机制，因果关系是稳定、可解释且可回溯的。第二种是混淆效应，如果X同时导致了T和Y，T和Y之间就会产生虚假关联。第三种是样本选择偏差。比如在狗和草地的案例中，当更换了沙滩环境之后，模型无法识别出狗，这是由于我们选择了大量草地环境下的狗作为样本，所以模型会认为狗和草地之间存在关联关系，这也是一种虚假关联。
在以上三种方式中，除了因果关系产生的关联关系是靠谱的，其他两种方式产生的关联都不太靠谱。但目前的机器学习领域并没有区分这三种产生关联的方式，其中存在着很多的虚假关联，这就导致了模型的可解释性、稳定性、公平性、可回溯性都存在一定的问题。如果想要从根本上突破当前机器学习的局限性，就需要用一种更严格的统计逻辑，比如使用因果统计去替代原来的关联统计。
把因果推理应用到机器学习层面面临着很多挑战，因为因果推理原本研究的范围主要是在统计领域（包括哲学领域），这些领域所面向的环境都是小数据的控制环境，整个数据的产生过程是可控的。比如一个检测疫苗是否有效的行为学实验，我们可以控制哪些人打疫苗，哪些人不打疫苗。但是在机器学习中，数据的产生过程是不可控的。在一个大数据的观测研究中，我们需要考虑大数据的高维、高噪声、弱先验性等因素，数据的产生过程是不可知的，这些对传统的因果推理框架都带来了非常大的挑战。另外，因果推理和机器学习的目标也存在很大的区别：因果推理需要去理解数据的产生机制，而机器学习（包括在互联网领域的很多的应用）主要是去预知未来到底会发生什么样的变化。
那么，怎样去弥合因果推理和机器学习之间的鸿沟呢？我们提出了一个因果启发的学习推理和决策评估的一套方法体系。第一个要解决问题的是如何在大规模数据中识别出其中的因果结构。第二个要解决的问题是在有了因果结构后怎样去和机器学习做融合，现在的因果启发的稳定学习模型、公平无偏见的学习模型都是以此为目标。第三个要解决的问题是从预测问题进一步到设计决策机制，怎样利用这些因果结构去帮助我们做决策上的优化，也就是反事实推理和决策优化机制。
因果推理的两个基本范式 结构因果模型 因果推理有两个基本范式。第一种范式是结构因果模型（Structure Causal Model），这个框架的核心是怎样在一个已知的因果图中去做推理。比如怎样去识别其中的任意一个变量，这个变量对另一个变量的影响程度是多少。目前已有较为成熟的判断准则如后门准则（Back Door）、前门准则（Front Door）等去除其中的混淆，通过Do-Calculus方式进行因果估计（Causal Estimation）。目前这种方法面对的核心问题是我们无法在做观测研究时定义因果图，虽然在一些领域（比如考古）可以通过专家知识来定义因果图，但这就又走到了“专家系统”的老路上。总的来说，核心问题还是怎样去发现因果结构。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异构广告混排在美团到店业务的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 03:24:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景与简介 1.1 背景 美团到店广告负责美团搜索流量的商业变现，服务于到店餐饮、休娱亲子、丽人医美、酒店旅游等众多本地生活服务商家。质量预估团队负责广告系统中CTR/CVR以及客单价/交易额等质量分预估，在过去几年中，我们通过位次上下文建模[1]、时空超长序列建模[2]等创新技术，在CTR预估问题中的用户、上下文等方向都取得了一些突破[3]，并整理成论文发表在SIGIR、ICDE、CIKM等国际会议上。
不过以上论文重在模型精度，而模型精度与广告候选共同决定着排序系统的质量。但在广告候选角度，相比于传统电商的候选集合，美团搜索广告因LBS（Location Based Services, 基于位置的服务）的限制，所以在某些类目上门店候选较少，而候选较少又严重制约了整个排序系统的潜力空间。当用传统方式来增加候选数量的方法无法取得收益时，我们考虑将广告候选进行扩展与优化，以期提升本地生活场景排序系统的潜能上限。
1.2 场景介绍 单一的门店广告不足以满足用户找商品、找服务的细粒度意图诉求。部分场景将商品广告作为门店广告的候选补充，两者以竞争方式来确定展示广告样式；此外，还有部分场景商品广告以下挂形式同门店广告进行组合展示。多种形式的异构广告展示样式，给到店广告技术团队带来了机遇与挑战，我们根据业务场景特点，针对性地对异构广告进行了混排优化。下文以美团结婚频道页和美团首页搜索为例，分别介绍两类典型异构混排广告：竞争关系异构广告和组合关系异构广告。
竞争关系异构广告：门店和商品两种类型广告竞争混排，通过比较混排模型中pCTR确定广告展示类型。如下图1所示，左列首位为门店类型广告胜出，展示内容为门店图片、门店标题和门店星级评论数；右列首位为商品类型广告胜出，展示内容为商品图片、商品标题和对应门店。广告系统决定广告的排列顺序和展示类型，当商品类型广告获胜时，系统确定展示的具体商品。 组合关系异构广告：门店广告和其商品广告组合为一个展示单元（蓝色框体）进行列表排序，商品从属于门店，两种类型异构广告组合混排展示。如下图2所示，门店广告展示门店的头图、标题价格等信息；两个商品广告展示商品价格、标题和销量等信息。广告系统确定展示单元的排列顺序，并在门店的商品集合中确定展示的Top2商品。 1.3 挑战与做法简介 目前，搜索广告模型线上为基于DNN（深度神经网络）[4-6]的门店粒度排序模型，门店候选数量受限（约150）且缺失商品等更直接且重要的决策信息。因此，我们将商品广告作为门店的候选补充，通过门店与门店下多商品的混排打开候选空间，候选量可以达到1500+。此外，考虑广告上下文影响，同时进一步扩展打分候选以提升排序上限，我们将门店粒度升级为异构广告组合粒度的排序，基于此构建生成式广告组合预估系统，候选极限达到了1500X（考虑线上性能我们最终选择1500X)。而在探索过程中，我们遇到了以下三大挑战：
商品粒度预估性能压力：下沉到商品粒度后增加至少10倍的候选量，造成线上预估服务无法承受的耗时增加。 组合间关系建模困难：门店同组合商品的上下文关系使用Pointwise-Loss建模难以刻画。 商品广告冷启动问题：仅使用经过模型选择后曝光的候选，容易形成马太效应。 针对上述挑战，技术团队经过思考与实践，分别进行如下针对性的优化：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TensorFlow在推荐系统中的分布式训练优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 03:16:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/tensorflow%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E8%AE%AD%E7%BB%83%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 TensorFlow（下文简称TF）是谷歌推出的一个开源深度学习框架，在美团推荐系统场景中得到了广泛的使用。但TensorFlow官方版本对工业级场景的支持，目前做得并不是特别的完善。美团在大规模生产落地的过程中，遇到了以下几方面的挑战：
所有参数都是用Variable表达， 对于百亿以上的稀疏参数开辟了大量的内存，造成了资源的浪费； 只支持百级别Worker的分布式扩展，对上千Worker的扩展性较差； 由于不支持大规模稀疏参数动态添加、删除，增量导出，导致无法支持Online Learning； 大规模集群运行时，会遇到慢机和宕机；由于框架层不能处理，导会致任务运行异常。 以上这些问题，并不是TensorFlow设计的问题，更多是底层实现的问题。考虑到美团大量业务的使用习惯以及社区的兼容性，我们基于原生TensorFlow 1.x架构与接口，从大规模稀疏参数的支持、训练模式、分布式通信优化、流水线优化、算子优化融合等多维度进行了深度定制，从而解决了该场景的核心痛点问题。
首先新系统在支持能力层面，目前可以做到千亿参数模型，上千Worker分布式训练的近线性加速，全年样本数据能够1天内完成训练，并支持Online Learning的能力。同时，新系统的各种架构和接口更加友好，美团内部包括美团外卖、美团优选、美团搜索、广告平台、大众点评Feeds等业务部门都在使用。本文将重点介绍大规模分布式训练优化的工作，希望对大家能够有所帮助或启发。
2 大规模训练优化挑战 2.1 业务迭代带来的挑战 随着美团业务的发展，推荐系统模型的规模和复杂度也在快速增长，具体表现如下：
训练数据：训练样本从到百亿增长到千亿，增长了近10倍。 稀疏参数：个数从几百到几千，也增长了近10倍；总参数量从几亿增长到百亿，增长了10~20倍。 模型复杂度：越来越复杂，模型单步计算时间增长10倍以上。 对于大流量业务，一次训练实验，从几个小时增长到了几天，而此场景一次实验保持在1天之内是基本的需求。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
