<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>搜索导购 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%AF%BC%E8%B4%AD/</link>
    <description>Recent content in 搜索导购 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:12 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%AF%BC%E8%B4%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美团外卖智能陪伴型导购的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%9E%8B%E5%AF%BC%E8%B4%AD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:12 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%9E%8B%E5%AF%BC%E8%B4%AD%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 1.1 什么是外卖搜索导购？ 搜索导购是外卖搜索中的个性化搜索词建议模块的统称，在搜索路径中的各处为用户提供引导，提升用户的选购效率。下面按照用户使用外卖搜索的路径来介绍搜索导购的各个模块：① 用户进入外卖首页，美团在顶部搜索框的内部和下方分别提供搜索建议，即框内词和框下词；② 用户点击搜索框会进入到搜索引导页中，我们在历史搜索下方的搜索发现中提供搜索建议；③ 用户在搜索框中主动输入搜索词后，将会唤起搜索词联想功能，即搜索SUG，为用户提供补全搜索词的建议；④ 用户发起搜索后将进入到搜索结果页。&#xA;整体流程如下图1所示，其中红框部分即为本文讨论的重点：框内词、框下词以及搜索发现模块。&#xA;1.2 为什么要做智能陪伴型的外卖搜索导购？ 在餐饮领域，用户体验永远是线下商家优化的重点。其中，导购服务直接影响着用户的购前决策，对商家的转化率和营业额有着重大的意义。像海底捞等商家甚至主打极致的用户体验，通过无微不至的店员服务让用户感到“时时刻刻被关怀”。外卖服务将餐饮消费场景从线下搬到了线上，用户通过搜索/推荐场景找到自己感兴趣的商家和菜品，但相较于线下环境中有“时刻关怀着”的店员，线上这个过程显得较为“被动和冰冷”。&#xA;基于以上灵感，我们决定从2022年开始着力打造智能陪伴型导购。在用户使用搜索/推荐时，我们围绕用户表现出的兴趣主动提供更智能的搜索建议，更好地承接用户实时变化的意图和被激发出的灵感。同时，我们也解决了用户打字输入成本高、不知道附近的供给能否满足他们的需求以及不知道如何清晰表达他们的需求等三个方面的痛点。&#xA;2 问题与挑战 如何将智能陪伴型导购这一充满“赛博朋克”感的构想在美团外卖场景进行落地呢？我们遇到了以下的挑战：&#xA;挑战1：线下的导购追求一对一的极致实时的个性化体验，而外卖搜索的导购如何由被动导购（用户手动刷新才会触发导购系统的刷新）变为主动导购（智能感知和判断用户在什么时间、什么场景需要针对性的刷新导购），强化用户实时的个性化体验，智能感知和判断用户每一个需要服务的场景？解决方案：借助美团自研的Alita端智能[1][2]的意图感知能力，智能判断何时需要针对性地刷新。同时，对模型引入实时异构行为序列进行建模，打造端云结合排序模型，感知用户实时多变的兴趣。 挑战2：导购的优化除了满足用户体验之外，还需要为整体的转化目标负责，如何让导购的优化与下游场景/整体场景的优化目标保持一致？解决方案：对全场景数据进行统一建模，打造基于自监督学习的统一模型，在对样本进行“无效”过滤以及归因的基础上，同时联动搜索结果页进行全链路的多目标效率优化。 挑战3：如何像基于大模型对话入口一样将用户在物理世界的行为转化为机器/算法可以理解的信息，并像真人导购一样和用户“对话”？解决方案：我们后续计划通过对用户行为的理解，尝试在适当时机主动将用户引导到大模型的对话入口，满足其深度对话的需求。 3 主要工作 我们将以上提到的问题和挑战作为主线，分为两个章节进行详细介绍。其中在3.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
