<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>架构演进 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%BC%94%E8%BF%9B/</link>
    <description>Recent content in 架构演进 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Jul 2024 02:49:40 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%BC%94%E8%BF%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DDD在大众点评交易系统演进中的应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/ddd%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%BC%94%E8%BF%9B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 02:49:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/ddd%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%BC%94%E8%BF%9B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1 大众点评交易业务介绍 本文主要涉及境外出行、商场团购和内容商业化等三类交易业务场景。在大众点评App里，在境外城市站有美食、购物、商场、景点、门票、当地玩乐等频道入口，可以购买境外出行交易产品，在境内的逛街/商场频道可以找到商场团购优惠以及商场团购代金券。&#xA;此外，商家如果有推广需求可以在商家端App（开店宝App）“点星”入口购买达人的创作服务，最终达人交付的笔记，在点评App信息流里进行展示。具体来说，境外出行产品覆盖景点门票、餐厅订座和休闲娱乐；商场团购产品包含普通团单和秒杀团单，适用于商场的优惠活动；内容商业化产品则允许商家购买达人的图文或视频笔记，以此来推广自己的服务或产品。&#xA;2 领域驱动设计概述 2.1 什么是领域驱动设计 领域驱动设计是一种软件设计方法，它主要用于处理复杂业务需求。我们可以将其分解为“领域”、“驱动”和“设计”三个部分来理解。“领域”指的是特定的业务范围或问题域，如电商、医疗、保险等。确定领域后，我们就能明确核心的业务问题。例如，在电商中，核心问题可能涉及商品、库存、仓储和物流；在保险领域，则可能关注投保、承保和理赔等方面。&#xA;“设计”在DDD中通常指的是领域模型的设计，DDD强调领域模型是系统的核心，它反映了业务概念和业务规则。“驱动”有两层含义：一是业务问题域驱动领域建模的过程；二是领域模型驱动技术实现或代码开发的过程。确保领域模型的准确性是关键，因为它可以保证代码实现能够真实反映并解决业务的核心问题。&#xA;领域驱动设计是一种处理高度复杂领域的设计思想，它通过分离技术实现的复杂性，围绕业务概念构建领域模型来控制业务的复杂性，以解决软件难以理解、难以演化等问题。领域驱动设计是一种设计思想，首先体现了分离的思想，它分离了业务复杂性和技术复杂性，其次体现了分治的思想，它通过领域模型、限界上下文或子域进行分治。&#xA;2.2 领域驱动设计核心概念 领域驱动设计涉及到的核心概念非常多，我们重点强调一下“统一语言”和“限界上下文”。“统一语言”贯穿领域驱动设计从战略设计到战术设计到最后的代码实现全过程，对于需求分析、知识提炼和最后代码的实现，都是非常重要的。&#xA;“限界上下文”是连接问题空间和解决方案空间的桥梁，一方面我们在问题空间分析问题时，它是语言的边界和模型的边界；另一方面，在解决方案空间我们通过限界上下文来确定应用的边界和技术的边界，从而帮助我们确定整个系统及各个限界上下文的解决方案。&#xA;2.3 领域驱动设计的过程 首先，领域驱动设计需要业务、产品、研发以及QA共同来参与，应基于对问题域以及业务愿景的理解，并进行充分讨论而达成统一认知，在这过程中提炼领域知识，并建立统一语言。同时在领域知识基础上进一步提炼，分解问题域为核心子域、支撑子域和通用子域，再通过模型驱动设计思想，设计领域模型，通过领域模型连接业务和系统，并且在模型驱动设计过程中，会有新的认知迭代。通过这些认知迭代进一步丰富统一语言，因此领域知识是一个不断迭代、螺旋式推进的过程。&#xA;3 大众点评交易系统演进 点评交易系统的发展历程从业务视角和技术视角看，分别有三个阶段。从业务视角看：</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
