<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>端智能 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
    <description>Recent content in 端智能 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Mar 2023 02:50:19 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>交互式推荐在外卖场景的探索与应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BA%A4%E4%BA%92%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%A8%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2023 02:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BA%A4%E4%BA%92%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%A8%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1. 背景 1.1 什么是交互式推荐？ 交互式推荐是一种互动式实时推荐产品模块，主要通过理解用户需求、以互动的方式进行推荐。交互式推荐由Youtube在2018年提出[1]，主要用于解决推荐系统的延迟[2]和与用户互动偏弱的问题。
从2021年下半年开始，美团外卖推荐技术团队在外卖首页Feed上持续进行探索，2022上半年完成全量。具体流程如视频1所示：用户从首页Feed进入商家详情页并退出之后，动态地插入新的推荐内容到用户推荐列表中。其主要优势是根据用户的实时需求动态插入卡片进行反馈，进而增强用户的使用体验。
视频1 外卖首页Feed中的交互式推荐形态
1.2 为什么需要交互式推荐？ 我们发现，外卖首页Feed在用户即时兴趣的捕捉和反馈上存在痛点，“对比型”用户的选购效率和体验不佳。外卖首页Feed作为泛意图用户主要选购场景之一，用户在浏览到成单过程中通常需要进行一番对比、才能逐步收敛意图，然后做出最终决策。
但受限于长列表的翻页模式，首页Feed根据用户需求实时调整推荐结果的能力不足。具体表现在，一部分用户的浏览深度不足一页，推荐系统没有额外的机会根据用户兴趣调整推荐结果。另一部分用户虽然有较深的浏览深度，但需要等到翻页时推荐系统才能重新理解用户意图，实时性不足。
业界优化这类问题的主要产品形态有交互式推荐、动态翻页、端上重排这三种。交互式推荐由于是在用户可视范围内插入，用户感知较强；后两种的主流形态是在用户不可见区域更新推荐，用户感知相对较弱。其实，这三种形态在美团外卖均有尝试，本文重点聚焦于交互式推荐的介绍。
2. 问题与挑战 我们在外卖场景搭建交互式推荐时，主要面临以下难点和挑战：
不同于传统的推荐系统，交互式推荐是由用户触发的推荐，外卖场景下，如何更好的匹配用户实时需求，搭建出一套适用于外卖的、基于端智能框架的推荐系统是我们首要解决的问题。 作为首页Feed内部的个性化模块，交互式推荐只做单一模块的优化是不够的，还要考虑首页Feed整体的访购效率。那么，如何选择优化目标，以及如何衡量效果和收益，是摆在我们面前的第二个问题。 主流的Feed形态是双列商品瀑布流，但外卖首页Feed是以商家为主的单列列表，如何避免交互在用户的选择路径上带来的“干扰感”，在合适的时机触发交互式推荐，是我们面临的第三个问题。 交互式推荐具有动态插入效果，用户对于推荐结果好与坏的感受会更加明显。如何更好理解用户即时意图，如何利用首页Feed列表推荐结果优化交互式推荐的单商家卡片，是我们面临的第四个问题。 本文将从以上四个方面，详细介绍外卖首页Feed交互式推荐从0到1搭建的全过程，以及针对以上问题的解决思路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>端智能在大众点评搜索重排序的应用实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E9%87%8D%E6%8E%92%E5%BA%8F%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 04:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E9%87%8D%E6%8E%92%E5%BA%8F%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 引言 随着大数据、人工智能等信息技术的快速发展，云计算已经无法满足特定场景对数据隐私、高实时性的要求。借鉴边缘计算的思想，在终端部署 AI 能力逐渐步入大众的视野，“端智能”的概念应运而生。相比于传统的云计算，在智能手机等终端部署运行 AI 模块有以下几个方面的优势：首先，数据本地化可以缓解云存储的压力，也有利于用户数据的隐私保护；其次，计算的本地化可以缓解云计算过载问题；最后，端智能减少了和云端系统的请求通信成本，可以更好地利用用户在端上的交互，提供更加实时、个性化的服务体验。
在端智能的应用方面，国内外各大科技公司已经走在了前列。Google 提出了 Recommendation Android App 的概念，根据用户兴趣进行内容推荐；Apple 的 Face ID 识别、Siri 智能助手等一些我们熟知的产品，也都是端智能典型的应用代表。阿里巴巴、快手、字节跳动等企业也在各自的应用场景上进行了端智能的落地，并推出相应的端上模型推理框架。比如，快手上线的短视频特效拍摄、智能识物等功能。另外，在搜索推荐场景下也有一些实践，其中，手机淘宝“猜你喜欢”在端上部署了智能推荐系统，取得较为显著收益（EdgeRec[1]，双十一 IPV 提升 10%+，GMV 提升 5%+）。快手上下滑推荐场景也应用了端上重排的方案，并取得App时长提升了 1%+ 的效果。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
