<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>小程序 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
    <description>Recent content in 小程序 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jul 2024 02:49:34 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%A8%8B%E5%BA%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>小程序可测性能力建设与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%B0%8F%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E6%80%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2024 02:49:34 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%B0%8F%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E6%80%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 引言 测试活动从本质上可以视为被测系统因为某个激励产生相应的响应，并对这些响应进行全面检测的过程。这个过程（激励-&amp;gt;响应-&amp;gt;检查）涉及到两个角色：测试者以及测试对象，测试者执行激励与检查响应，由机器（程序）或者人来完成；被测对象接受激励，产生响应。从这个过程来看：激励可控，响应可观，称之为可测。以实际业务测试为例，修改缓存、网络请求MCOK、页面跳转、用户登录态设置等都属于可测性能力。&#xA;在未经过任何可测性改进的终端产品中，测试人员只能通过UI交互，从UI界面观察来完成最基本的质量保障。然而应用内部存在各种各样复杂的逻辑、状态，要进行更加深入的测试则需要对这些信息进行介入与观测。例如，在进行打点测试时，操作页面后，需确认打点信息是否被正常上报，这一过程通常依赖网络代理调试工具来完成校验。同样，在用户登录测试环节中，登录完成后，需要检查缓存是否已正确记录登录信息，这要求具备缓存查看的能力，这些体现了实际业务测试场景对可测性能力的需求。&#xA;整体而言，完备地构造出目标场景进行测试涉及到多个复杂的方面，同时观测它是否符合预期也比较困难，如下图所示。终端测试长期面临着挑战。为应对这些挑战，我们以增强可测性为基础，将其贯穿测试活动的始终，使得测试能更细粒度地检查系统，提高测试深度和效率。&#xA;作为终端产品的一种形态，小程序是运行在宿主应用（如微信、快手、百度等）之上的“轻应用”，在2017年由微信推出后发展迅速。由于小程序非常依赖于宿主应用环境，因此在测试过程中，除了面临终端测试固有的难点外，它还存在一些特殊的影响因素。&#xA;从运行机制的角度来看，小程序的代码逻辑运行在宿主应用提供的容器环境内，它无法直接控制宿主应用本身和手机系统，这在一定程度上增大了测试与可测性改进的难度。&#xA;在目前的实践中，针对小程序的测试主要存在以下几种工具和策略：&#xA;采用如Charles、Fiddler等网络代理工具进行HTTP/HTTPS请求和响应的代理分析与校验。虽然这类工具适合进行数据包的抓取和分析，但它们通常无法深入小程序的内部架构，因此无法全方位控制或感知应用的内部状态。 运用图像处理技术的自动化测试工具如Airtest进行测试，它们主要关注于界面层面的操作，未能触及应用程序背后的逻辑处理，因此仍属于“黑盒测试”的范畴。 利用微信官方提供的Minium小程序测试工具来执行更为精细的测试操作，能够进行诸如API Mocking等内部控制。然而，该方法操作复杂，并依赖于微信开发者工具，而后者与真机环境之间存在一定差异，可能影响测试结果的准确性。 开发专用的自研调试面板用以验证程序逻辑和测试特定场景，但这些工具设计时常常专注于特定小程序，不易迁移至其他应用，而且它们通常不支持自动化测试流程。 综上所述，尽管存在多种测试工具和方法，但目前尚缺乏一套综合性的、易于使用的测试工具集，能够全面提升小程序的可测性。&#xA;2. 小程序可测性介绍 小程序可测性的目标在于构建一套全方位的通用小程序可测性能力集合。该体系无缝支持真机和模拟器环境，兼容多端、多平台，并允许不同应用以低成本轻松接入。它能深入核心，为小程序提供全面而多元的可观测性与可控性，覆盖应用界面、内部状态、存储等关键领域。这一体系旨在赋能测试者更便捷地应对复杂测试场景，显著提高测试的效率与深入度。&#xA;经过了长期的建设积累，目前我们已经构建了一套比较全面的终端可测性能力集，包含Android、iOS、小程序、Web等技术栈。其中小程序由于系统的结构特殊性，可测性能力相对其它端会有一些不同。小程序可测性主要包括业务逻辑可测性、应用可测性、系统&amp;amp;设备可测性三个层级，在每个层级中包含多个垂直的细分方向，除了支持多技术栈的公共可测性能力，还提供了如AppData、宿主应用信息可观可控等特有能力。下面以几个典型能力说明小程序可测性使用方式与效果。&#xA;2.1 使用方式与效果 在实际的手工以及自动化测试工作中，小程序可测性能力能够很方便的使用，并在多个场景下发挥了重要的作用。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
