<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据仓库 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%BB%93%E5%BA%93/</link>
    <description>Recent content in 数据仓库 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Jun 2022 03:50:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%BB%93%E5%BA%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>业务数据治理体系化思考与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 03:50:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%8C%96%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>一、序言 美团住宿数据治理团队通过多年数仓建设及数据治理的经验沉淀，并结合业务发展阶段对于数据治理的诉求，将治理的思路逐步从专项、表象、问题驱动的治理，转变为自动化、体系化的治理，并从标准化、数字化、系统化三个方向进行了落地与实践。
二、背景介绍 美团住宿业务从2014年上线之后发展多年，历经探索期、进攻期，发展期，并逐步由发展期向变革期过渡。业务从之前的快速扩张阶段进入相对稳定的发展阶段，运营手段转变为精细化运营，同时对数据的成本、效率、安全、价值等方向的要求也越来越高，这些都对数据治理提出了新的要求。
另一方面，住宿数据组所属的数据中心内部有住宿、门票度假等多条业务线，各业务线业务模式不同，所处业务生命周期阶段不同，在数据治理上的认知及经验积累也不同。如何能将数据治理经验及能力高效复用，使数据中心各业务线在数据治理的效率和效果上都能稳步提升，避免踩坑，这就需要数据治理更加标准化、体系化、自动化。
此前，我们在数据治理上已经有了一些积累和沉淀，前一阶段主要从单点、被动的治理转变为主动、专项的治理，治理动作有意识、有规划，也有一定的针对性，且取得了一定的成果（前一阶段的治理经验可参考美团酒旅数据治理实践一文），但总的来说仍以问题驱动治理、凭经验治理为主。面对新的数据治理责任及要求，过往的方式存在着一些问题，主要包括以下几个方面。
治理认知差异大
认知不一致，思路不统一：治理缺乏通用的体系指引，不同的治理人对于数据治理的认知深度、问题拆解的方式、治理的思路步骤、采取的方法及其效果追踪等方面，都存在较大的差异。 重复治理、信息不通：治理不彻底、治理经验缺乏沉淀，同样的治理，不同的人反复实行。 范围交叉、边界不清、效果难评估：不同的人针对不同的问题成立不同的专项进行治理，问题的底层逻辑有交叉。有的治理没做什么动作，反而收到了较好的结果，有的治理对于结果说不清。 治理方法不标准
流程规范缺失：对于每个方向、每类问题的治理缺少理论指导，治理的方法、动作、流程、步骤依赖治理人的经验和判断。 问题难度量追踪：治理的问题缺少衡量标准，更多靠人为来进行判断，治理效果缺少评估体系。 解决方案难落地：解决方案存在于文档中，需要治理人查找理解，缺少工具支撑，成本较高。 治理效率低、效果差
治理线上化程度低：治理依赖的资产信息、治理动作都分散于多个系统中，信息碎片化，执行效率低。 过程无法标准化，结果无保障：治理过程需要治理人来“人为保障”，存在理解偏差和执行偏差。 数据管治缺乏体系化
缺乏整体顶层治理方案设计：业务及数据中心对于数据治理的要求，需要治理更全面、更精细、更有效，需要治理的体系化，需要从宏观角度进行思考，层层拆解，需要从整体、从顶层来做方案设计。 问题越来越复杂，单点难解决：过往更多的是从表象去解决问题，从表面来看衡量指标有改善，实际是“头痛医头、脚痛医脚”，并没有从根本上解决问题。或者多个问题具有共性，根本问题是一致的。比如查询资源紧张的根本，可能是分析主题模型建设不足或运营不够。 不同问题的优先级无法确定：不同问题的优先级缺乏衡量标准和方法，主要靠人为判断。 治理不符合MECE原则：每个治理方向由哪些问题组成，哪些最重要，哪些的ROI最高，哪些问题和治理动作可以合并，同一问题在数仓不同主题、不同分层的衡量标准和治理方法应该有哪些差异，都需要在体系化治理中进行考虑。 三、治理体系化思考 从上述背景中不难看出，我们面临着不同业务生命周期阶段对数据建设和治理不同的要求及挑战，同时过往更多的以被动治理、问题驱动的专项治理方式方法也比较落后，这直接导致技术团队很难满足业务方对于财务、业务支持等方面的要求。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
