<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>计算广告 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%BF%E5%91%8A/</link>
    <description>Recent content in 计算广告 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Apr 2022 03:10:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%BF%E5%91%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>异构广告混排在美团到店业务的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 03:10:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景与简介 1.1 背景 美团到店广告负责美团搜索流量的商业变现，服务于到店餐饮、休娱亲子、丽人医美、酒店旅游等众多本地生活服务商家。质量预估团队负责广告系统中CTR/CVR以及客单价/交易额等质量分预估，在过去几年中，我们通过位次上下文建模[1]、时空超长序列建模[2]等创新技术，在CTR预估问题中的用户、上下文等方向都取得了一些突破[3]，并整理成论文发表在SIGIR、ICDE、CIKM等国际会议上。
不过以上论文重在模型精度，而模型精度与广告候选共同决定着排序系统的质量。但在广告候选角度，相比于传统电商的候选集合，美团搜索广告因LBS（Location Based Services, 基于位置的服务）的限制，所以在某些类目上门店候选较少，而候选较少又严重制约了整个排序系统的潜力空间。当用传统方式来增加候选数量的方法无法取得收益时，我们考虑将广告候选进行扩展与优化，以期提升本地生活场景排序系统的潜能上限。
1.2 场景介绍 单一的门店广告不足以满足用户找商品、找服务的细粒度意图诉求。部分场景将商品广告作为门店广告的候选补充，两者以竞争方式来确定展示广告样式；此外，还有部分场景商品广告以下挂形式同门店广告进行组合展示。多种形式的异构广告展示样式，给到店广告技术团队带来了机遇与挑战，我们根据业务场景特点，针对性地对异构广告进行了混排优化。下文以美团结婚频道页和美团首页搜索为例，分别介绍两类典型异构混排广告：竞争关系异构广告和组合关系异构广告。
 竞争关系异构广告：门店和商品两种类型广告竞争混排，通过比较混排模型中pCTR确定广告展示类型。如下图1所示，左列首位为门店类型广告胜出，展示内容为门店图片、门店标题和门店星级评论数；右列首位为商品类型广告胜出，展示内容为商品图片、商品标题和对应门店。广告系统决定广告的排列顺序和展示类型，当商品类型广告获胜时，系统确定展示的具体商品。   组合关系异构广告：门店广告和其商品广告组合为一个展示单元（蓝色框体）进行列表排序，商品从属于门店，两种类型异构广告组合混排展示。如下图2所示，门店广告展示门店的头图、标题价格等信息；两个商品广告展示商品价格、标题和销量等信息。广告系统确定展示单元的排列顺序，并在门店的商品集合中确定展示的Top2商品。  1.3 挑战与做法简介 目前，搜索广告模型线上为基于DNN（深度神经网络）[4-6]的门店粒度排序模型，门店候选数量受限（约150）且缺失商品等更直接且重要的决策信息。因此，我们将商品广告作为门店的候选补充，通过门店与门店下多商品的混排打开候选空间，候选量可以达到1500+。此外，考虑广告上下文影响，同时进一步扩展打分候选以提升排序上限，我们将门店粒度升级为异构广告组合粒度的排序，基于此构建生成式广告组合预估系统，候选极限达到了1500X（考虑线上性能我们最终选择1500X)。而在探索过程中，我们遇到了以下三大挑战：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
