<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>前端 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%89%8D%E7%AB%AF/</link>
    <description>Recent content in 前端 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2023 02:43:57 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%89%8D%E7%AB%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Robust 2.0：支持Android R8的升级版热修复框架</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/robust-2.0%E6%94%AF%E6%8C%81android-r8%E7%9A%84%E5%8D%87%E7%BA%A7%E7%89%88%E7%83%AD%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:43:57 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/robust-2.0%E6%94%AF%E6%8C%81android-r8%E7%9A%84%E5%8D%87%E7%BA%A7%E7%89%88%E7%83%AD%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>1. 背景 美团 Robust 是基于方法插桩的实时热修复框架，主要优势是实时生效、零 Hook 兼容所有 Android 版本。2016 年，我们在《Android 热更新方案 Robust》一文中对技术原理做了详细介绍，主要通过给每个方法插入 IF 分支来动态控制代码逻辑，进而实现热修复。其核心主要有两部分：一个是代码插桩，一个是自动补丁。&#xA;代码插桩这部分随着 Javassist、ASM 工具的广泛使用，整体方案比较成熟了，迭代改进主要是针对插桩代码体积和性能的优化； 自动补丁这部分在实际使用过程中一直在迭代，跟业界主流热修复方案一样，自动化补丁工具作制作时机是在 Proguard 混淆之后，由于 Proguard 会对代码进行代码优化和混淆处理，在 Proguard 后制作补丁能够降低补丁生成的复杂性。 近年来， Google 推出了新的代码优化混淆工具 R8，用于取代第三方的代码优化混淆工具 Proguard，经过多年功能迭代和缺陷改进，R8 在功能上基本可以替代 Proguard，在结果上更为出色（优化生成的 Android 字节码体积更小）。Google 已经在新版本的构建工具中强制使用 R8 ，国内外已有多个知名 App 完成了 R8 适配并上线，比如微信 Android 在今年正式从 Proguard 切换到了 R8（通过升级 Android 构建工具链）。Android 热修复补丁制作依赖二次构建包和线上包对比，需要对 Proguard 切换到 R8 提前进行适配和改造，本文分享了美团平台技术部 Robust 在适配 R8 以及优化改进中的一些思路和经验。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美团前端研发框架Rome实践和演进趋势</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%89%8D%E7%AB%AF%E7%A0%94%E5%8F%91%E6%A1%86%E6%9E%B6rome%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E6%BC%94%E8%BF%9B%E8%B6%8B%E5%8A%BF/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:43:52 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%89%8D%E7%AB%AF%E7%A0%94%E5%8F%91%E6%A1%86%E6%9E%B6rome%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E6%BC%94%E8%BF%9B%E8%B6%8B%E5%8A%BF/</guid>
      <description>1 背景介绍 1.1 业务背景 首先介绍一下业务的背景，这里主要从3个维度展开。第一个维度是组织维度，在立项之初，恰逢美团的多个事业群合并，因前端规模比较大，横向的流动协同比较多（需要跨部门支持需求，进行跨系统协作等等）。此外，美团到店事业群新人比例比较高，校招和新员工比例很高，我们会帮助新同学快速融入团队，需要完成一些较为基础的开发工作。&#xA;第二维度是业务维度，美团到店业务迭代频次比较高，基础工程框架不仅要保证交付速度快，同时还对质量有很高的要求。&#xA;第三个维度是系统维度，因业务周期比较长，到店还存在大量的存量系统，需要考虑迁移升级和重构等问题，同时会有频繁的系统交接。&#xA;1.2 技术背景 在Rome整体立项时，我们已经准备好了相关的基础设施，包括发布系统的收敛、基础架构，统一为基于S3（美团内部存储服务）加动静分离的技术架构，但是上层开发框架、组件类库种类繁多且开发方式不统一。存在问题包括：整个团队中人数比较多，学习交接、建设维护成本相对较高，而整体开发的效率比较低，跨团队之间的工程能力也很难进行复用等等。&#xA;建设之初，我们基于纯静态S3（美团内部存储服务）架构进行前端框架的建设，这源于我们早期大量基于Node.js的前后端一体架构存在一些问题：首先，事业群早期以中后台场景业务为主，对页面的秒开、SEO的诉求比较低；其次，当时Node.js生态基建还没有那么完善，前端同学需要做动态扩缩容、峰值流量处理等操作，整体的业务风险比较高。同时还存在机器成本高、开发人员能力要求高、招聘难度大等问题。&#xA;因此，在整体的建设思路和路径上，我们不会建设类Egg.js这样的前后端一体的框架；同时因为我们的框架层要解决研发流程不规范、交付质量不高等问题，也需要联动上下游的设计研发、CI/CD等系统形成一体的开发工程平台，而不只是做CLI工具。​&#xA;2 工程生态、演变路径和规模化升级 2.1 工程生态 2.1.1 降学习成本 框架约束&#xA;根据前文所述，我们一开始要解决的核心问题是学习成本，因此我们会做框架约束。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美团高性能终端实时日志系统建设实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%AB%98%E6%80%A7%E8%83%BD%E7%BB%88%E7%AB%AF%E5%AE%9E%E6%97%B6%E6%97%A5%E5%BF%97%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 02:45:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E9%AB%98%E6%80%A7%E8%83%BD%E7%BB%88%E7%AB%AF%E5%AE%9E%E6%97%B6%E6%97%A5%E5%BF%97%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 1.1 Logan 简介 Logan 是美团面向终端的统一日志服务，已支持移动端App、Web、小程序、IoT等多端环境，具备日志采集、存储、上传、查询与分析等能力，帮助用户定位研发问题，提升故障排查效率。同时，Logan 也是业内开源较早的大前端日志系统，具有写入性能高、安全性高、日志防丢失等优点。&#xA;1.2 Logan 工作流程 为了方便读者更好地理解 Logan 系统是如何工作的，下图是简化后的 Logan 系统工作流程图。主要分为以下几个部分：&#xA;主动上报日志：终端设备在需要上报日志时，可以通过 HTTPS 接口主动上传日志到 Logan 接收服务，接收服务再把原始日志文件转存到对象存储平台。 日志解密与解析：当研发人员想要查看主动上报的日志时会触发日志下载与解析流程，原始加密日志从对象存储平台下载成功后进行解密、解析等操作，然后再投递到日志存储系统。 日志查询与检索：日志平台支持对单设备所有日志进行日志类型、标签、进程、关键字、时间等维度的筛选，同时也支持对一些特定类型的日志进行可视化展示。 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>深入理解函数式编程（上）</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%BC%8F%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 02:44:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%BC%8F%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%8A/</guid>
      <description>前言 本文分为上下两篇，上篇讲述函数式编程的基础概念和特性，下篇讲述函数式编程的进阶概念、应用及优缺点。函数式编程既不是简单的堆砌函数，也不是语言范式的终极之道。我们将深入浅出地讨论它的特性，以期在日常工作中能在对应场景中进行灵活应用。&#xA;1. 先览：代码组合和复用 在前端代码中，我们现有一些可行的模块复用方式，比如：&#xA;除了上面提到的组件和功能级别的代码复用，我们也可以在软件架构层面上，通过选择一些合理的架构设计来减少重复开发的工作量，比如说很多公司在中后台场景中大量使用的低代码平台。&#xA;可以说，在大部分软件项目中，我们都要去探索代码组合和复用。&#xA;函数式编程，曾经有过一段黄金时代，后来又因面向对象范式的崛起而逐步变为小众范式。但是，函数式编程目前又开始在不同的语言中流行起来了，像Java 8、JS、Rust等语言都有对函数式编程的支持。&#xA;今天我们就来探讨JavaScript的函数，并进一步探讨JavaScript中的函数式编程（关于函数式编程风格软件的组织、组合和复用）。&#xA;2. 什么是函数式编程？ 2.1 定义 函数式编程是一种风格范式，没有一个标准的教条式定义。我们来看一下维基百科的定义：&#xA;函数式编程是一种编程范式，它将电脑运算视为函数运算，并且避免使用程序状态以及易变对象。其中，λ演算是该语言最重要的基础。而且λ演算的函数可以接受函数作为输入的参数和输出的返回值。&#xA;我们可以直接读出以下信息：&#xA;避免状态变更 函数作为输入输出 和λ演算有关 那什么是λ演算呢？</description>
    </item>
    <item>
      <title>深入理解函数式编程（下）</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%BC%8F%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 02:45:49 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%BC%8F%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%8B/</guid>
      <description>1. 前文回顾 在上篇中，我们分析了函数式编程的起源和基本特性，并通过每一个特性的示例来演示这种特性的实际效果。首先，函数式编程起源于数理逻辑，起源于λ演算，这是一种演算法，它定义一些基础的数据结构，然后通过归约和代换来实现更复杂的数据结构，而函数本身也是它的一种数据。其次，我们探讨了很多函数式编程的特性，比如：&#xA;First Class 纯函数 引用透明 表达式 高阶函数 柯里化 函数组合 point-free … 但我们也指出了一个实际问题：不能处理副作用的程序是毫无意义的。我们的计算机程序随时都在产生副作用。我们程序里面有大量的网络请求、多媒体输入输出、内部状态、全局状态等，甚至在提倡“碳中和”的今天，电脑的发热量也是一个不容小觑的副作用。那么我们应该如何处理这些问题呢？&#xA;2. 本文简介 本文通过深入函数式编程的副作用处理及实际应用场景，提供一个学习和使用函数式编程的视角给读者。一方面，这种副作用管理方式是一种高级的抽象形式，不易理解；另一方面，我们在学习和使用函数式编程的过程中，几乎都会遇到类似的副作用问题需要解决，能否解决这个问题也决定了一门函数式编程语言最终是否能走上成功。&#xA;本文主要分为三个部分：&#xA;副作用处理方式 函数式编程的应用 函数式编程的优缺点比较 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>自动化测试在美团外卖的实践与落地</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E8%87%AA%E5%8A%A8%E5%8C%96%E6%B5%8B%E8%AF%95%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E8%90%BD%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2023 03:01:33 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E8%87%AA%E5%8A%A8%E5%8C%96%E6%B5%8B%E8%AF%95%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E8%90%BD%E5%9C%B0/</guid>
      <description>1. 项目背景 美团外卖的业务场景比较多元化，除了外卖自身的业务，还作为平台承接了闪购、团好货、医药、跑腿等其他业务。除此之外，在全链路动态化的大基调下，外卖各个页面的技术形态也变得越来越复杂，除了Native代码，还包括Mach（外卖自研动态化框架）、React Native、美团小程序、H5等，不同技术栈的底层技术实现不同，渲染机制不同，进而对测试方式要求也有所不同，这也在无形中增加了测试的难度。下图汇总了美团多业务、多技术、多App的一些典型场景。&#xA;在产品交付上线的过程中，测试的占比也是非常大的，甚至大于总时长的30%。如下图所示，整个测试包括了冒烟测试、新功能测试、二轮回归测试、三轮测试。然而，现在需求测试绝大部分还是采用非自动化的方式，这就使得人力成本变得非常之高。&#xA;另一方面，相比于2018年，2022年的测试用例数量增长近3倍，已经超过1万2千条（如下图所示）。同时，外卖的业务是“三端复用”，除了外卖App，还需要集成到美团App和大众点评App上，这样一来，测试工作量就翻了3倍，业务测试压力之大可想而知。如果按照当前的增长趋势持续下去，要保障外卖业务的稳定，就必须持续不断地投入大量的人力成本，所以引入能够支持外卖“多业务场景”、“多App复用”、“多技术栈” 特点的自动化测试工具来提升人效和质量，势在必行。&#xA;2. 项目目标 为了解决外卖面临的测试困境，我们尝试去探索一种零学习成本、低维护、高可用的自动化测试方案，能够支持外卖复杂多变的测试场景，它必须同时满足下面几点要求：&#xA;易用性：工具/平台的上手难度，使用复杂度应该尽可能的低，因为自动化测试的目的是提效人力，而不是增加人力负担。 平台支持：移动端至少需要覆盖iOS和Android双平台，同时基于外卖的业务特点，不仅需要对Native支持，也需要支持Mach（自研局部动态化框架）、H5、React Native、美团小程序等技术栈。 稳定性：自动化测试用例的执行需要有足够的稳定性和准确性，测试过程中不应因测试工具本身的不稳定而出现稳定性问题。 维护成本：维护成本很大程度上决定了测试工作量的大小，因需求产生变动或架构重构等问题时，用例的维护成本应该尽可能的小。 可扩展性：当测试方案不能满足测试需求时，工具/平台应具备可扩展的能力。 3. 方案选型 自动化测试工具那么多，自研是重复造轮子吗？&#xA;针对终端的UI自动化测试工具/平台可谓“屡见不鲜”，市面上也有很多相对成熟的方案，相信大家都有用过，或者至少有所耳闻，但这些方案是否能真的满足我们提效的诉求呢？以下我们挑选了三类非常具有代表性的自动化测试工具/平台 - Appium、Airtest Project、SoloPi进行了分析，来帮助大家对自动化测试技术建立一个认知：</description>
    </item>
    <item>
      <title>Android对so体积优化的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/android%E5%AF%B9so%E4%BD%93%E7%A7%AF%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 04:37:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/android%E5%AF%B9so%E4%BD%93%E7%A7%AF%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 应用安装包的体积影响着用户的下载时长、安装时长、磁盘占用空间等诸多方面，因此减小安装包的体积对于提升用户体验和下载转化率都大有益处。Android 应用安装包其实是一个 zip 文件，主要由 dex、assets、resource、so 等各类型文件压缩而成。目前业内常见的包体积优化方案大体分为以下几类：&#xA;针对 dex 的优化，例如 Proguard、dex 的 DebugItem 删除、字节码优化等； 针对 resource 的优化，例如 AndResGuard、webp 优化等； 针对 assets 的优化，例如压缩、动态下发等； 针对 so 的优化，同 assets，另外还有移除调试符号等。 随着动态化、端智能等技术的广泛应用，在采用上述优化手段后， so 在安装包体积中的比重依然很高，我们开始思索这部分体积是否能进一步优化。</description>
    </item>
    <item>
      <title>知识图谱可视化技术在美团的实践与探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 03:50:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1 知识图谱可视化基本概念 1.1 知识图谱技术的简介 知识图谱（Knowledge Graph）是人工智能的重要分支，它是一种揭示实体之间关系的语义网络，可以对现实世界的事物及其相互关系进行形式化地描述。举个例子，“孙悟空的师傅是唐僧”就是一条知识。在这条知识里，有“孙悟空”和“唐僧”两个实体，“师傅”是描述这两个实体之间的关系，上述内容在知识图谱中就组成了一个SPO三元组（Subject-Predicate-Object）。&#xA;所以，对于现实世界中实体之间的关联关系，用知识图谱进行描述的话，就显得非常合适。正是由于知识图谱的这种优势，这项技术得到迅速普及，目前在搜索、推荐、广告、问答等多个领域都有相应的解决方案。&#xA;1.2 知识图谱可视化的简介 可视化，简单来说就是将数据以一种更直观的形式表现出来。其实，我们现在常用的折线图、柱状图、饼状图（下称折柱饼），甚至Excel表格，都属于数据可视化的一种。&#xA;以往，我们存储数据主要是以数据表的方式，但这种方式很难结构化地存储好知识类型的数据。对于关系类型的数据，如果用前文的例子为基础并补充一些相关信息，经过可视化后就能展示成这样：&#xA;这种信息就很难用“折柱饼”或者表格呈现出来，而用知识图谱可视化的方式呈现，就非常的清晰。&#xA;2 场景分析与架构设计 2.1 场景需求分析 我们梳理后发现，在美团的各个业务场景中知识图谱可视化需求主要包含以下几类：&#xA;图查询应用：以图数据库为主的图谱可视化工具，提供图数据的编辑、子图探索、顶点/边信息查询等交互操作。 图分析应用：对业务场景中的关系类数据进行可视化展示，帮助业务同学快速了解链路故障、组件依赖等问题。 技术品牌建设：通过知识图谱向大家普及人工智能技术是什么，以及它能做什么，让AI也具备可解释性。 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>终端新玩法：技术栈无关的剧本式引导</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BB%88%E7%AB%AF%E6%96%B0%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%A0%88%E6%97%A0%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%89%A7%E6%9C%AC%E5%BC%8F%E5%BC%95%E5%AF%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 03:47:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BB%88%E7%AB%AF%E6%96%B0%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%A0%88%E6%97%A0%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%89%A7%E6%9C%AC%E5%BC%8F%E5%BC%95%E5%AF%BC/</guid>
      <description>背景 互联网行业节奏偏快，App 的更新愈发频繁，如何让用户跟上更新节奏，理解产品功能，完成认知迭代，是业务发展中不可忽视的一环。同时“低代码/零代码”的理念也逐步被大众认可，相关调研报告指出“低代码/零代码”可以加速企业的数字化转型。以美团到家事业群为例，在宅经济再度升温后，即时配送应用的增长速度高于其他配送时长的应用。大量新用户的涌入既是机遇，也是挑战。目前美团到家事业群已经涵盖了医药、团餐、闪购、跑腿、团好货、无人配送等 10+ 业务线。新的商业模式意味着新领域的尝试，主业务外卖平均数日也会上线新的功能模块，这些都需要关注用户心智建设与效率提升。&#xA;现状 在提升用户心智，获得服务认同方面，业界内也做了很多尝试，包括丰富多样的轻交互，也有“保姆式”的游戏引导教学。这些实现方式归结到技术层面，都是 App 中的功能引导，它可以让用户在短时间内快速了解产品特色以及产品使用方式。相对于 “广告投放”、“口号传播”、“地推介绍”等传统方案，App 中的功能引导，具备成本低、覆盖准、可复用等特点。&#xA;App 功能引导是用户心智建设的“敲门砖”，只有让用户熟悉平台操作、了解产品特色作为前提，才能进一步借助情感化、场景识别、运营技巧等手段来做用户心智建设。随着 App 功能的不断迭代，在用户中逐渐出现了“用不明白”的现象，这个现象在美团外卖商家客户端尤为突出。作为商家生产运营的主要工具，客户端承载的业务功能复杂多样，设置项更是品类繁杂，如果商家用不明白，就会对整个运营体系造成非常不利的影响。&#xA;为了让商户“用得明白”，2021 年第一季度，美团外卖商家端在功能引导类需求层面耗费了大量人力，平台产品侧重点对商家进行了扶持，并试点了“情感化引导”等项目，虽然业务效果取得了正向收益，但由于后续的研发估时较大，空有想法却难以落地。类似的营销、广告、商品、订单等业务也由于快速迭代，也需要配套生产一系列产品功能的引导需求，也因为人力问题而一直处于积压状态。&#xA;目标与挑战 基于上述背景与现状，我们迫切需要提供一种解决方案，让业务方可以更快捷地落地自己的想法，在控制好成本的情况下，更好地建设用户心智。同时，解决目前积压的业务任务，包括但不限操作教学、功能介绍、情感化、严肃化等等场景。于是 ASG（Application Scripted Guidance） 剧本式引导项目就应运而生了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>从0到1：美团端侧CDN容灾解决方案</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%AB%AF%E4%BE%A7cdn%E5%AE%B9%E7%81%BE%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 03:29:44 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%AB%AF%E4%BE%A7cdn%E5%AE%B9%E7%81%BE%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>1. 前言 作为业务研发，你是否遇到过因为 CDN 问题导致的业务图片加载失败，页面打开缓慢，页面布局错乱或者页面白屏？你是否又遇到过某些区域 CDN 域名异常导致业务停摆，客诉不断，此时的你一脸茫然，不知所措？作为 CDN 运维，你是否常常被业务方反馈的各种 CDN 问题搞得焦头烂额，一边顶着各种催促和压力寻求解决方案，一边抱怨着服务商的不靠谱？今天，我们主要介绍一下美团外卖技术团队端侧 CDN 的容灾方案，经过实践，我们发现该产品能有效减少运维及业务开发同学的焦虑，希望我们的这些经验也能够帮助到更多的技术团队。&#xA;2. 背景 CDN 因能够有效解决因分布、带宽、服务器性能带来的网络访问延迟等问题，已经成为互联网不可或缺的一部分，也是前端业务严重依赖的服务之一。在实际业务生产中，我们通常会将大量的静态资源如 JS 脚本、CSS 资源、图片、视频、音频等托管至 CDN 服务，以享受其边缘节点缓存对静态资源的加速。但是在享用 CDN 服务带来更好体验的同时，也经常会被 CDN 故障所影响。比如因 CDN 边缘节点异常，CDN 域名封禁等导致页面白屏、排版错乱、图片加载失败。</description>
    </item>
    <item>
      <title>FlutterWeb性能优化探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/flutterweb%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 03:42:57 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/flutterweb%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>一、背景 1.1 关于FlutterWeb 时间回拨到 2018 年，Google 首次公开 FlutterWeb Beta 版，表露出要实现一份代码、多端运行的愿景。经过无数工程师两年多的努力，在今年年初（2021 年 3 月份），Flutter 2.0 正式对外发布，它将 FlutterWeb 功能并入了 Stable Channel，意味着 Google 更加坚定了多端复用的决心。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
