<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>前端 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E5%89%8D%E7%AB%AF/</link>
    <description>Recent content in 前端 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 May 2022 03:30:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E5%89%8D%E7%AB%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>终端新玩法：技术栈无关的剧本式引导</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BB%88%E7%AB%AF%E6%96%B0%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%A0%88%E6%97%A0%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%89%A7%E6%9C%AC%E5%BC%8F%E5%BC%95%E5%AF%BC/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2022 03:30:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BB%88%E7%AB%AF%E6%96%B0%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%A0%88%E6%97%A0%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%89%A7%E6%9C%AC%E5%BC%8F%E5%BC%95%E5%AF%BC/</guid>
      <description>背景 互联网行业节奏偏快，App 的更新愈发频繁，如何让用户跟上更新节奏，理解产品功能，完成认知迭代，是业务发展中不可忽视的一环。同时“低代码/零代码”的理念也逐步被大众认可，相关调研报告指出“低代码/零代码”可以加速企业的数字化转型。以美团到家事业群为例，在宅经济再度升温后，即时配送应用的增长速度高于其他配送时长的应用。大量新用户的涌入既是机遇，也是挑战。目前美团到家事业群已经涵盖了医药、团餐、闪购、跑腿、团好货、无人配送等 10+ 业务线。新的商业模式意味着新领域的尝试，主业务外卖平均数日也会上线新的功能模块，这些都需要关注用户心智建设与效率提升。
现状 在提升用户心智，获得服务认同方面，业界内也做了很多尝试，包括丰富多样的轻交互，也有“保姆式”的游戏引导教学。这些实现方式归结到技术层面，都是 App 中的功能引导，它可以让用户在短时间内快速了解产品特色以及产品使用方式。相对于 “广告投放”、“口号传播”、“地推介绍”等传统方案，App 中的功能引导，具备成本低、覆盖准、可复用等特点。
App 功能引导是用户心智建设的“敲门砖”，只有让用户熟悉平台操作、了解产品特色作为前提，才能进一步借助情感化、场景识别、运营技巧等手段来做用户心智建设。随着 App 功能的不断迭代，在用户中逐渐出现了“用不明白”的现象，这个现象在美团外卖商家客户端尤为突出。作为商家生产运营的主要工具，客户端承载的业务功能复杂多样，设置项更是品类繁杂，如果商家用不明白，就会对整个运营体系造成非常不利的影响。
为了让商户“用得明白”，2021 年第一季度，美团外卖商家端在功能引导类需求层面耗费了大量人力，平台产品侧重点对商家进行了扶持，并试点了“情感化引导”等项目，虽然业务效果取得了正向收益，但由于后续的研发估时较大，空有想法却难以落地。类似的营销、广告、商品、订单等业务也由于快速迭代，也需要配套生产一系列产品功能的引导需求，也因为人力问题而一直处于积压状态。
目标与挑战 基于上述背景与现状，我们迫切需要提供一种解决方案，让业务方可以更快捷地落地自己的想法，在控制好成本的情况下，更好地建设用户心智。同时，解决目前积压的业务任务，包括但不限操作教学、功能介绍、情感化、严肃化等等场景。于是 ASG（Application Scripted Guidance） 剧本式引导项目就应运而生了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知识图谱可视化技术在美团的实践与探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2022 03:30:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1 知识图谱可视化基本概念 1.1 知识图谱技术的简介 知识图谱（Knowledge Graph）是人工智能的重要分支，它是一种揭示实体之间关系的语义网络，可以对现实世界的事物及其相互关系进行形式化地描述。举个例子，“孙悟空的师傅是唐僧”就是一条知识。在这条知识里，有“孙悟空”和“唐僧”两个实体，“师傅”是描述这两个实体之间的关系，上述内容在知识图谱中就组成了一个SPO三元组（Subject-Predicate-Object）。
所以，对于现实世界中实体之间的关联关系，用知识图谱进行描述的话，就显得非常合适。正是由于知识图谱的这种优势，这项技术得到迅速普及，目前在搜索、推荐、广告、问答等多个领域都有相应的解决方案。
1.2 知识图谱可视化的简介 可视化，简单来说就是将数据以一种更直观的形式表现出来。其实，我们现在常用的折线图、柱状图、饼状图（下称折柱饼），甚至Excel表格，都属于数据可视化的一种。
以往，我们存储数据主要是以数据表的方式，但这种方式很难结构化地存储好知识类型的数据。对于关系类型的数据，如果用前文的例子为基础并补充一些相关信息，经过可视化后就能展示成这样：
这种信息就很难用“折柱饼”或者表格呈现出来，而用知识图谱可视化的方式呈现，就非常的清晰。
2 场景分析与架构设计 2.1 场景需求分析 我们梳理后发现，在美团的各个业务场景中知识图谱可视化需求主要包含以下几类：
 图查询应用：以图数据库为主的图谱可视化工具，提供图数据的编辑、子图探索、顶点/边信息查询等交互操作。 图分析应用：对业务场景中的关系类数据进行可视化展示，帮助业务同学快速了解链路故障、组件依赖等问题。 技术品牌建设：通过知识图谱向大家普及人工智能技术是什么，以及它能做什么，让AI也具备可解释性。  2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从0到1：美团端侧CDN容灾解决方案</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%AB%AF%E4%BE%A7cdn%E5%AE%B9%E7%81%BE%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 03:29:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%AB%AF%E4%BE%A7cdn%E5%AE%B9%E7%81%BE%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>1. 前言 作为业务研发，你是否遇到过因为 CDN 问题导致的业务图片加载失败，页面打开缓慢，页面布局错乱或者页面白屏？你是否又遇到过某些区域 CDN 域名异常导致业务停摆，客诉不断，此时的你一脸茫然，不知所措？作为 CDN 运维，你是否常常被业务方反馈的各种 CDN 问题搞得焦头烂额，一边顶着各种催促和压力寻求解决方案，一边抱怨着服务商的不靠谱？今天，我们主要介绍一下美团外卖技术团队端侧 CDN 的容灾方案，经过实践，我们发现该产品能有效减少运维及业务开发同学的焦虑，希望我们的这些经验也能够帮助到更多的技术团队。
2. 背景 CDN 因能够有效解决因分布、带宽、服务器性能带来的网络访问延迟等问题，已经成为互联网不可或缺的一部分，也是前端业务严重依赖的服务之一。在实际业务生产中，我们通常会将大量的静态资源如 JS 脚本、CSS 资源、图片、视频、音频等托管至 CDN 服务，以享受其边缘节点缓存对静态资源的加速。但是在享用 CDN 服务带来更好体验的同时，也经常会被 CDN 故障所影响。比如因 CDN 边缘节点异常，CDN 域名封禁等导致页面白屏、排版错乱、图片加载失败。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FlutterWeb性能优化探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/flutterweb%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 03:42:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/flutterweb%E6%80%A7%E8%83%BD%E4%BC%98%E5%8C%96%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>一、背景 1.1 关于FlutterWeb 时间回拨到 2018 年，Google 首次公开 FlutterWeb Beta 版，表露出要实现一份代码、多端运行的愿景。经过无数工程师两年多的努力，在今年年初（2021 年 3 月份），Flutter 2.0 正式对外发布，它将 FlutterWeb 功能并入了 Stable Channel，意味着 Google 更加坚定了多端复用的决心。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
