<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>研发赋能 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%A0%94%E5%8F%91%E8%B5%8B%E8%83%BD/</link>
    <description>Recent content in 研发赋能 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 20 May 2022 03:35:38 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%A0%94%E5%8F%91%E8%B5%8B%E8%83%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>广告平台化的探索与实践 | 美团外卖广告工程实践专题连载</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%93%E9%A2%98%E8%BF%9E%E8%BD%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 03:35:38 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%B9%BF%E5%91%8A%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%93%E9%A2%98%E8%BF%9E%E8%BD%BD/</guid>
      <description>1 前言 美团外卖已经成为公司最为重要的业务之一，而商业变现又是整个外卖生态重要的组成部分。经过多年的发展，广告业务覆盖了Feed流形式的列表广告，针对KA以及大商家的展示广告，根据用户查询Query的搜索广告，以及一些创新场景的创新广告等多个产品线，并对应十几个细分的业务场景。&#xA;从技术层面而言，一次广告请求的过程，可以分为以下几个主要步骤：广告的触发、召回、精排、创意优选、机制策略等过程。如下图所示：即通过触发得到用户的意图，再通过召回得到广告候选集，通过预估对候选集的店铺打分、排序，再对于Top的店铺再进行创意的选择，最后经过一些机制策略得到广告结果。&#xA;2 现状分析 在业务迭代的过程中，随着新业务场景的不断接入，以及原有业务场景功能的不断迭代，系统变得越来越复杂，业务迭代的需求响应逐渐变慢。在业务发展前期，开展过单个模块的架构重构，如机制策略、召回服务，虽然对于效率提升有一定的改善，但是还会存在以下一些问题：&#xA;业务逻辑复用度低：广告业务逻辑比较复杂，比如机制服务模块，它主要功能是为广告的控制中枢以及广告的出价和排序的机制提供决策，线上支持十几个业务场景，每种场景都存在很多差异，比如会涉及多种召回、计费模式、排序方案、出价机制、预算控制等等。此外，还有大量业务自定义的逻辑，由于相关逻辑是算法和业务迭代的重点，因此开发人员较多，并且分布在不同的工程和策略组内，导致业务逻辑抽象粒度标准不够统一，使得不同场景不同业务之间复用程度较低。 学习成本高：由于代码复杂，新同学熟悉代码成本较高，上手较难。此外，线上服务很早就进行了微服务改造，线上模块数量超过20个，由于历史原因，导致多个不同模块使用的框架差异较大，不同模块之间的开发有一定的学习成本。在跨模块的项目开发中，一位同学很难独立完成，这使得人员效率没有得到充分利用。 PM（产品经理）信息获取难：由于目前业务场景较多、逻辑复杂，对于信息的获取，绝大多数同学很难了解业务的所有逻辑。PM在产品设计阶段需要确认相关逻辑时，只能让研发同学先查看代码，再进行逻辑的确认，信息获取较难。此外，由于PM对相关模块的设计逻辑不清楚，往往还需要通过找研发人员线下进行询问，影响双方的工作效率。 QA（测试）评估难：QA在功能范围评估时，完全依赖于研发同学的技术方案，且大多数也是通过沟通来确认功能改动涉及的范围和边界，在影响效率的同时，还很容易出现“漏测”的问题。 3 目标 针对以上的问题，我们从2020年初，启动美团外卖广告引擎平台化项目，旨在通过平台化的项目达成以下目标。&#xA;提升产研效率 高功能复用度，提升开发效率。 降低研发人员（RD）、PM、QA之间的协作成本，提升产研协作的效率。 提升交付质量 精确QA测试的范围，提升交付的质量。 对业务进行赋能。 PM可通过可视化的平台化页面，了解其他产品线的能力，互相赋能，助力产品迭代。 4 整体设计 4.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
