<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>算法 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%AE%97%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 算法 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 May 2022 03:24:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%AE%97%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>算法中七种常见的时间复杂度</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%AD%E4%B8%83%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%AD%E4%B8%83%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</guid>
      <description>这是我的推广信息，以激励自己更好的分享自己的知识和经验！也希望看到的你能够多多支持，谢谢！
1. 滴滴云AI大师: 目前滴滴云正在大力推广自己的云计算服务，需要购买的朋友们用我的AI大师码 「2049」在滴滴云上购买 GPU / vGPU / 机器学习产品可额外享受 9 折优惠，点击这里前往滴滴云官网：www.didiyun.com。
   原文地址：7 Helpful Time Complexities 原文作者：Ellis Andrews 译文出自：掘金翻译计划 本文永久链接：https://github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团搜索中查询改写技术的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 引言 在搜索场景中，由于用户搜索词Query和检索文本Document之间存在大量表述不一的情况，在文本检索框架下，此类文本不匹配导致的漏召回问题严重影响着用户的体验。对这类问题业界一般有两种方案：用户端拓展用户的查询词——即查询改写，或Document端拓展文档关键词——即Document标签。本文主要介绍前一种解决漏召回的方案：查询改写（Query Rewriting，或称为查询扩展Query Expansion）。查询改写的应用方式是对原始Query拓展出与用户需求关联度高的改写词，多个改写词与用户搜索词一起做检索，从而用更好的表述，帮用户搜到更多符合需求的商户、商品和服务。
在美团搜索的技术架构下，查询改写控制召回语法中的文本，命名实体识别（Named Entity Recognition，简称NER）[1]控制召回语法中的检索域，意图识别控制召回的相关性以及各业务的分流和产品形态，这是最为核心的三个查询理解信号。查询改写策略在美团搜索的全部流量上生效，除扩展用户搜索词外，在整个美团搜索技术架构中作为基础语义理解信号，从索引扩展、排序特征、前端高亮等多方面影响着用户体验。对搜索召回结果中的无结果率、召回结果数以及搜索点击率等指标，也有着直接且显著的影响。
本文会介绍美团搜索场景下查询改写这一任务上的迭代经验，内容主要分为三个部分。第一部分会对查询改写任务在美团搜索场景下的挑战进行简单的介绍；第二部分会介绍查询改写任务上整体技术栈建设的实践经验第三部分是总结与展望。目前，业界在文本召回策略方面公开的分享较少，希望本文能对从事搜索、广告、推荐中召回相关工作的同学有所启发或者帮助。
2. 背景与挑战 2.1 美团搜索场景下查询改写信号的使用方式 在美团的搜索场景下，查询改写主要用于解决以下四类语义鸿沟导致的漏召回问题：
 语义拓展：主要是同义词、下位词以及常见的大小写数字和繁简转化等，例如“理发”、“剪发”、“造型”、“发艺”、“美发”、“剪头”等等。 用户表达和商家表达上的Gap：非语言上的同义。如用户表述口语化“学吉他”，商户描述书面化“吉他培训”；用户输入不完全匹配商户名：“希尔顿大酒店”（商家更常见的描述为“希尔顿酒店”）。 场景拓展：例如“摘草莓”在美团的搜索场景下，用户基于对平台的认知对应需求是“草莓园”。 其他漏召回问题：部分的多字少字、纠错等问题，如“房屋扫”对应“家政保洁”的需求；理论上查询改写可以通过增加改写词解决所有漏召回问题，诸如“冬日四件套”包括“冰糖葫芦、烤地瓜、炒栗子、热奶茶”这类有时效性的网红概念，也可以通过改写进行解决。  2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异构广告混排在美团到店业务的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景与简介 1.1 背景 美团到店广告负责美团搜索流量的商业变现，服务于到店餐饮、休娱亲子、丽人医美、酒店旅游等众多本地生活服务商家。质量预估团队负责广告系统中CTR/CVR以及客单价/交易额等质量分预估，在过去几年中，我们通过位次上下文建模[1]、时空超长序列建模[2]等创新技术，在CTR预估问题中的用户、上下文等方向都取得了一些突破[3]，并整理成论文发表在SIGIR、ICDE、CIKM等国际会议上。
不过以上论文重在模型精度，而模型精度与广告候选共同决定着排序系统的质量。但在广告候选角度，相比于传统电商的候选集合，美团搜索广告因LBS（Location Based Services, 基于位置的服务）的限制，所以在某些类目上门店候选较少，而候选较少又严重制约了整个排序系统的潜力空间。当用传统方式来增加候选数量的方法无法取得收益时，我们考虑将广告候选进行扩展与优化，以期提升本地生活场景排序系统的潜能上限。
1.2 场景介绍 单一的门店广告不足以满足用户找商品、找服务的细粒度意图诉求。部分场景将商品广告作为门店广告的候选补充，两者以竞争方式来确定展示广告样式；此外，还有部分场景商品广告以下挂形式同门店广告进行组合展示。多种形式的异构广告展示样式，给到店广告技术团队带来了机遇与挑战，我们根据业务场景特点，针对性地对异构广告进行了混排优化。下文以美团结婚频道页和美团首页搜索为例，分别介绍两类典型异构混排广告：竞争关系异构广告和组合关系异构广告。
 竞争关系异构广告：门店和商品两种类型广告竞争混排，通过比较混排模型中pCTR确定广告展示类型。如下图1所示，左列首位为门店类型广告胜出，展示内容为门店图片、门店标题和门店星级评论数；右列首位为商品类型广告胜出，展示内容为商品图片、商品标题和对应门店。广告系统决定广告的排列顺序和展示类型，当商品类型广告获胜时，系统确定展示的具体商品。   组合关系异构广告：门店广告和其商品广告组合为一个展示单元（蓝色框体）进行列表排序，商品从属于门店，两种类型异构广告组合混排展示。如下图2所示，门店广告展示门店的头图、标题价格等信息；两个商品广告展示商品价格、标题和销量等信息。广告系统确定展示单元的排列顺序，并在门店的商品集合中确定展示的Top2商品。  1.3 挑战与做法简介 目前，搜索广告模型线上为基于DNN（深度神经网络）[4-6]的门店粒度排序模型，门店候选数量受限（约150）且缺失商品等更直接且重要的决策信息。因此，我们将商品广告作为门店的候选补充，通过门店与门店下多商品的混排打开候选空间，候选量可以达到1500+。此外，考虑广告上下文影响，同时进一步扩展打分候选以提升排序上限，我们将门店粒度升级为异构广告组合粒度的排序，基于此构建生成式广告组合预估系统，候选极限达到了1500X（考虑线上性能我们最终选择1500X)。而在探索过程中，我们遇到了以下三大挑战：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NeurIPS 2021 ｜ Twins：重新思考高效的视觉注意力模型设计</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>导读 Twins [1] 是美团和阿德莱德大学合作提出的视觉注意力模型，相关论文已被 NeurIPS 2021 会议接收，代码也已在GitHub上进行开源。NeurIPS（Conference on Neural Information Processing Systems）是机器学习和计算神经科学相关的学术会议，也是人工智能方向的国际顶级会议。
Twins 提出了两类结构，分别是 Twins-PCPVT 和 Twins-SVT：
 Twins-PCPVT 将金字塔 Transformer 模型 PVT [2] 中的固定位置编码（Positional Encoding）更改为团队在 CPVT [3] 中提出的条件式位置编码 （Coditional Position Encoding, CPE），从而使得模型具有平移等变性（即输入图像发生平移后，输出同时相应发生变化），可以灵活处理来自不同空间尺度的特征，从而能够广泛应用于图像分割、检测等变长输入的场景。 Twins-SVT 提出了空间可分离自注意力机制（Spatially Separable Self-Attention，SSSA）来对图像特征的空间维度进行分组，分别计算各局部空间的自注意力，再利用全局自注意力机制对其进行融合。这种机制在计算上更高效，性能更优。  Twins 系列模型实现简单，部署友好，在 ImageNet 分类、ADE20K 语义分割、COCO 目标检测等多个经典视觉任务中均取得了业界领先的结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短视频内容理解与生成技术在美团的创新实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 美团围绕丰富的本地生活服务电商场景，积累了丰富的视频数据。
美团场景下的短视频示例
上面展示了美团业务场景下的一个菜品评论示例。可以看到，视频相较于文本和图像可以提供更加丰富的信息，创意菜“冰与火之歌”中火焰与巧克力和冰淇淋的动态交互，通过短视频形式进行了生动的呈现，进而给商家和用户提供多元化的内容展示和消费指引。
视频行业发展
我们能够快速进入了视频爆炸的时代，是因为多个技术领域都取得了显著的进步，包括拍摄采集设备小型化、视频编解码技术的进步、网络通信技术的提升等。近年来，由于视觉AI算法不断成熟，在视频场景中被广泛应用。本文将主要围绕如何通过视觉AI技术的加持，来提高视频内容创作生产和分发的效率。
美团AI——场景驱动技术
说到美团，大家首先会想到点外卖的场景，不过，除了外卖之外，美团还有其他200多项业务，涵盖了“吃”、“住”、“行”、“玩”等生活服务场景，以及“美团优选”“团好货”等零售电商。丰富的业务场景带来了多样化的数据以及多元化的落地应用，进而驱动底层技术的创新迭代。同时，底层技术的沉淀，又可以赋能各业务的数字化、智能化升级，形成互相促进的正向循环。
美团业务场景短视频
本文分享的一些技术实践案例，主要围绕着“吃”来展开。美团在每个场景站位都有内容布局和展示形式，短视频技术在美团C端也有丰富的应用，例如：大家打开大众点评App看到的首页Feed流视频卡片、沉浸态视频、视频笔记、用户评论、搜索结果页等。这些视频内容在呈现给用户之前，都要先经过了很多算法模型的理解和处理。
而在商家端（B端）的视频内容展示形式包括，景区介绍——让消费者在线上感受更立体的游玩体验；酒店相册速览——将相册中的静态图像合成视频，全面地展示酒店信息，帮助用户快速了解酒店全貌（其中自动生成的技术会在下文2.2.2章节进行介绍）；商家品牌广告——算法可以通过智能剪辑等功能，降低商家编辑创作视频的门槛；商家视频相册——商家可以自行上传各类视频内容，算法为视频打上标签，帮助商家管理视频；商品视频/动图——上文提到美团的业务范围也包括零售电商，这部分对于商品信息展示就非常有优势。举个例子，生鲜类商品，如螃蟹、虾的运动信息很难通过静态图像呈现，而通过动图可为用户提供更多商品参考信息。
短视频技术应用场景
从应用场景来看，短视频在线上的应用主要包括：内容运营管理、内容搜索推荐、广告营销、创意生产。底层的支撑技术，主要可以分为两类：内容理解和内容生产。内容理解主要回答视频中什么时间点，出现什么样的内容的问题。内容生产通常建立在内容理解基础上，对视频素材进行加工处理。典型的技术包括，视频智能封面、智能剪辑。下面我将分别介绍这两类技术在美团场景下的实践。
2. 短视频内容理解和生成技术实践 2.1 短视频内容理解 2.1.1 视频标签 视频内容理解的主要目标是，概括视频中出现的重要概念，打开视频内容的“黑盒”，让机器知道盒子里有什么，为下游应用提供语义信息，以便更好地对视频做管理和分发。根据结果的形式，内容理解可以分为显式和隐式两种。其中，显式是指通过视频分类相关技术，给视频打上人可以理解的文本标签。隐式主要指以向量形式表示的嵌入特征，在推荐、搜索等场景下与模型结合直接面向最终任务建模。可以粗略地理解为，前者主要面向人，后者主要面向机器学习算法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DSTC10开放领域对话评估比赛冠军方法总结</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 03:29:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>1. 背景 对话系统技术挑战赛DSTC（The Dialog System Technology Challenge）由微软、卡内基梅隆大学的科学家于2013年发起，旨在带动学术与工业界在对话技术上的提升，在对话领域具有极高的权威性和知名度。对话系统挑战赛今年已举办至第十届（DSTC10），吸引了微软、亚马逊、卡内基梅隆大学、Facebook、三菱电子研究实验室、美团、百度等全球知名企业、顶尖大学和机构同台竞技。
DSTC10共包含5个Track，每个Track包含某一对话领域的数个子任务。其中Track5 Task1 Automatic Open-domain Dialogue Evaluation较为系统全面地将开放领域对话的自动评估任务引入DSTC10比赛中。开放领域对话自动评估是对话系统的重要组成部分，致力于自动化地给出符合人类直觉的对话质量评估结果。相比于速度慢、成本高的人工标注，自动化评估方法可以高效率、低成本地对不同对话系统进行打分，有力促进了对话系统的发展。
不同于任务型对话有一个固定的优化目标，开放领域对话更接近人类真实的对话，评估难度更大，因而吸引了广泛的关注。DSTC10 Track5 Task1比赛共包含14个验证数据集（共包含37种不同的对话评估维度）和5个测试数据集（共包含11个评估维度）。美团语音团队最终以平均0.3104的相关性取得了该比赛的第一名，该部分工作已完成一篇论文MME-CRS: Multi-Metric Evaluation based on Correlation Re-Scaling for Evaluating Open-Domain Dialogue，并收录在AAAI2022 Workshop。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7次KDD Cup&amp;Kaggle冠军的经验分享：从多领域优化到AutoML框架</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/7%E6%AC%A1kdd-cupkaggle%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%9A%84%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BB%8E%E5%A4%9A%E9%A2%86%E5%9F%9F%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%88%B0automl%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2022 03:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/7%E6%AC%A1kdd-cupkaggle%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%9A%84%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BB%8E%E5%A4%9A%E9%A2%86%E5%9F%9F%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%88%B0automl%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>1 背景与简介 反馈快速、竞争激烈的算法比赛是算法从业者提升技术水平的重要方式。从若干行业核心问题中抽象出的算法比赛题目具有很强的实际意义，而比赛的实时积分榜促使参加者不断改进，以试图超越当前的最佳实践，而且获胜方案对于工业界与学术界也有很强的推动作用，例如KDD Cup比赛产出的Field-Aware Factorization Machine(FFM)算法[1]、ImageNet比赛产出的ResNet模型[2]在业界都有着广泛的应用。
美团到店广告质量预估团队在美团内部算法大赛MDD Cup中获得了第一名，受大赛组委会的邀请，希望分享一些比较通用的比赛经验。本文是笔者7次Kaggle/KDD Cup冠军经验（如下图1所示）的分享，希望能帮助到更多的同学。
大家都知道，Kaggle/KDD Cup的比赛均为国际顶级赛事，在比赛圈与工业界有着很大的影响力。具体而言，Kaggle是国际上最大的顶级数据挖掘平台，拥有全球几十万用户，通过高额奖金与分享氛围产出了大量优秀算法方案，例如Heritage Health奖金高达三百万美元。目前，Kaggle比赛在艾滋病研究、棋牌评级和交通预测等方面均取得了突出成果，得益于此，Kaggle平台后来被Google公司收购。
ACM SIGKDD （国际数据挖掘与知识发现大会，简称 KDD）是数据挖掘领域的国际顶级会议。KDD Cup比赛是由SIGKDD主办的数据挖掘研究领域的国际顶级赛事。从1997年开始，每年举办一次，是目前数据挖掘领域最具影响力的赛事。该比赛同时面向企业界和学术界，云集了世界数据挖掘界的顶尖专家、学者、工程师、学生等参加，为数据挖掘从业者们提供了一个学术交流和研究成果展示的平台。
通过分析不难发现，KDD Cup举办20年来，一直紧密结合工业界前沿与热点问题，演进主要分为三个阶段。第一阶段从2002年左右开始，专注于互联网的热点推荐系统方面问题，包括推荐、广告，行为预测等；第二阶段聚焦在传统行业问题，比较关注教育、环境、医疗等领域；而在第三阶段，自2019年以来，重点关注非监督问题，例如AutoML、Debiasing、强化学习等问题，这类比赛的共同特点是通过以前方法难以解决现有的新问题。这三个阶段趋势也一定程度反应着当前工业界与学术界的难点与重点，无论从方式、方法，还是从问题维度，都呈现出从窄到宽，从标准向非标准演进的趋势。
本文会先介绍笔者的7次KDD Cup/Kaggle比赛冠军的方案与理解，问题涉及推荐、广告、交通、环境、人工智能公平性等多个领域问题。接着会介绍在以上比赛中发挥关键作用的AutoML技术框架，包括自动化特征工程，自动化模型优化，自动化模型融合等，以及如何通过该技术框架系统性建模不同的问题。最后再介绍以上比赛形成的通用方法，即面对一个新问题，如何进行分析、理解、建模、与挑战解决、从而实现问题的深度优化。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
