<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>算法 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%AE%97%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 算法 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%AE%97%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>检索式对话系统在美团客服场景的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%A3%80%E7%B4%A2%E5%BC%8F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%AE%A2%E6%9C%8D%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%A3%80%E7%B4%A2%E5%BC%8F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%AE%A2%E6%9C%8D%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景与挑战 对话系统一直是人工智能研究的热门领域之一，近年来随着深度学习技术的发展，人工智能在对话系统上出现了不少的突破性进展。但是，由于自然语言的复杂性，目前的智能对话系统还远远达不到可以直接替代人类的地步。因此在一些复杂的业务场景中，目前的智能对话系统如何更好的去辅助人类做到人机协同，提升沟通效率，也成为了当今研究的一个热点以及实际落地方向。
作为一家连接用户和商户的生活服务电子商务平台，美团在平台服务的售前、售中、售后全链路的多个场景中，用户向商家都存在有大量的问题咨询情况，如在线坐席CHAT、商家IM等。因此我们希望利用对话系统，以推荐回复的方式，基于对话上文为客服提供候选回复，来帮助商家提升回答用户问题的效率，同时更快地解决用户问题，改善用户咨询体验。一般来说，对话系统可以大致分为三类：
任务型：一般为受限域，以完成特定领域的特定任务为目的，主流方法是基于有限状态机（FSM）的可配置化TaskFlow，而基于强化学习、监督学习等基于数据驱动的对话管理方法在实际应用中尚不成熟，应用场景如售后退款等流程明确的智能机器人。 问答型：受限域或开放域，主要是回答特定领域的信息咨询或开放领域的知识性问题，主流方法包括图谱问答（KBQA）、社区问答（CQA）、文档问答（MRC）等单轮问答，也可能涉及多轮问答，应用场景如酒店、旅游等领域的售前咨询。 闲聊型：一般为开放域，无特定目的，在开放领域内让对话有意义地进行下去即可，主流方法是基于检索的召回排序二阶段方法或基于生成的端到端模型，应用场景如聊天机器人。 其中，任务型和问答型系统具备较高的准确性，但是需要针对细分领域进行不同程度的适配与优化，在大范围应用上需要较高的成本。本文主要关注基于检索式方案的对话系统，其准确性略低，但是成本较小并且领域迁移性好，非常适合用于如话术推荐等人机协同等场景。
在后文中，我们主要以话术推荐应用为例，即根据对话上下文为坐席/商家提供候选回复，来介绍检索式对话系统在美团客服场景的探索与实践。以下内容会分为五个部分：第一部分介绍系统的整体架构与指标体系；第二和第三部分分别介绍召回和排序模块的工作；第四部分展示一些具体的应用示例，最后一部分则是总结与展望。
2 架构与指标 检索式对话系统的整体架构如下图1所示，可以划分为五层：
数据与平台层：离线对坐席/商家与用户的历史对话Session进行清洗、处理，建立自动化流程，日更新话术索引库。同时，利用对话平台构建知识库，既可以用在智能客服中，也可以用作话术推荐。 召回层：给定对话上文及其它限制条件，从话术索引库和知识库中召回结果，包括文本、向量、标签、知识等多路召回。 排序层：针对召回模块返回的结果集合，进行排序打分，包括规则排序、文本相关性模型排序以及CTR预估排序。 策略层：针对排序模块返回的结果列表，进行重排序或者拒推，例如非活跃商户拒推，推荐列表包含正确答案而商家长期无采纳行为则降低推荐概率；多样性答案选择，尽量选择语义及表达形式不同的答案，避免推荐过于相似的答案；个性化场景策略，针对场景特征定制策略。 应用层：主要用于人工辅助场景，包括在线回复咨询时的话术推荐和输入联想，以及离线填答智能客服知识库时的答案推荐供给。 同时，为了更合理地指导系统相关优化，我们设计了一套离线到在线的指标体系，以话术推荐为例，如下图2所示，具体来说可分为三个部分：
离线自动指标：主要计算的是Top-N推荐话术与坐席/商家下一句真实回复的语义相关性，我们采用了文本相关性的BLEU、ROUGE指标，以及排序相关性的Recall、MRR指标。 离线人工指标：上述离线自动指标计算比较简单，无需人工参与，但存在一定的局限性。为此我们进一步进行了离线人工满意度评估，通过人工打分来判断系统推荐回复是否满足当前对话回复上下文，并计算了离线人工指标与离线自动指标的相关性，结果表示离线人工指标与离线自动指标基本成正相关，且ROUGE指标相对来说更为客观而且与人工指标相关程度更高。 线上业务指标：此部分指标是系统线上效果的重点观测指标，直接真实反映话术推荐效果（在我们的多次AB试验中，也证实了离线自动指标ROUGE与线上采纳率指标呈正相关性）。 因此在后续离线试验中，我们主要以文本相关性指标，尤其是ROUGE指标作为离线的核心观测指标。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ACM MM &amp; ECCV 2022 | 美团视觉8篇论文揭秘内容领域的智能科技</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/acm-mm-eccv-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%898%E7%AF%87%E8%AE%BA%E6%96%87%E6%8F%AD%E7%A7%98%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%A2%86%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%A7%91%E6%8A%80/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/acm-mm-eccv-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%898%E7%AF%87%E8%AE%BA%E6%96%87%E6%8F%AD%E7%A7%98%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%A2%86%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%A7%91%E6%8A%80/</guid>
      <description>人工智能技术正在成为内容领域的中台力量，其中视觉AI已经渗透到内容生产、内容审核、内容分发、用户互动、商业化变现等各个环节。美团视觉智能部以场景化的内容产品、智能化的内容工具助力产业，在内容的创作、内容分发等环节应用广泛。
前不久，美团视觉智能部的8篇论文被多媒体和计算机视觉领域顶会ACM MM 与ECCV收录，本文将快速带你了解这8篇论文的研究成果及其可在内容领域的落地应用。
内容生产 围绕素材解析、创意生成、展示自适应等内容生产链路，需要持续优化智能抠图、智能延拓、图像文案生成等核心功能模块。因此，在驱动视觉语义分割、跨模态生成等底层技术方向需要持续升级与创新。
ECCV | Adaptive Spatial-BCE Loss for Weakly Supervised Semantic Segmentation（基于自适应空间二元交叉熵的弱监督语义分割）
论文作者：吴桐（北京理工大学&amp;amp;美团实习生），高广宇（北京理工大学），黄君实（美团），魏晓明（美团），魏晓林（美团），刘驰（北京理工大学）
论文下载：PDF
论文简介：弱监督语义分割旨在解决全监督语义分割任务中所需的像素级标签人工成本和时间开销较大的缺点，通过引入较弱的监督信息来降低相关成本。其中本文所使用的图像级监督成本最低，但其较低的信息量也带来了更大的挑战。当前的通用流程是先通过分类网络生成分割伪标签，经过后处理细化后再用伪标签训练语义分割网络。先前方法主要有以下缺点：1）生成的伪标签物体轮廓不清晰；2）前背景的划分阈值需要人工调节，降低了泛用性；3）性能严重依赖后处理，训练复杂度较高。为了缓解这些缺点，我们提出了一个新的损失函数——空间二元交叉熵损失（Spatial-BCE），通过为前景和背景像素分配不同的优化方向来提高它们之间的特征差异性，进而实现更加清晰的伪标签物体轮廓，如下图1所示：
此外，我们还引入了自适应阈值，通过在训练中让损失函数自行划分前背景像素的比例，并在推理时可同样将划分阈值交由网络生成。最后，我们还设计了配套的迭代式训练方法，大幅提高了初始伪标签的准确率，即使不使用复杂的后处理方法，我们也可以实现当前的最优性能。大量实验表明，我们的方法在PASCAL VOC 2012和MS-COCO 2014数据集上在均可成为SoTA，如下图2所示：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团SemEval2022结构化情感分析跨语言赛道冠军方法总结</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2semeval2022%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%8C%96%E6%83%85%E6%84%9F%E5%88%86%E6%9E%90%E8%B7%A8%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%B5%9B%E9%81%93%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2semeval2022%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%8C%96%E6%83%85%E6%84%9F%E5%88%86%E6%9E%90%E8%B7%A8%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%B5%9B%E9%81%93%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>1. 背景 SemEval（International Workshop on Semantic Evaluation）是一系列国际自然语言处理（NLP）研讨会，也是自然语言处理领域的权威国际竞赛，其使命是推进语义分析的研究进展，并帮助一系列日益具有挑战性的自然语言语义问题创建高质量的数据集。本次SemEval-2022（The 16th International Workshop on Semantic Evaluation）包含12个任务，涉及一系列主题，包括习语检测和嵌入、讽刺检测、多语言新闻相似性等任务，吸引了包括特斯拉、阿里巴巴、支付宝、滴滴、华为、字节跳动、斯坦福大学等企业和科研机构参与。
其中Task 10: 结构化情感分析（Structured Sentiment Analysis）属于信息抽取（Information Extraction）领域。该任务包含两个子任务（分别是Monolingual Subtask-1和Zero-shot Crosslingual Subtask-2 ），包含五种语言共7个数据集（包括英语、西班牙语、加泰罗尼亚语、巴斯克语、挪威语），其中子Subtask-1使用全部七个数据集，Subtask-2使用其中的三个数据集（西班牙语、加泰罗尼亚语、巴斯克语）。我们在参与该评测任务的三十多支队伍中取得Subtask-1第二名和Subtask-2 第一名，相关工作已总结为一篇论文MT-Speech at SemEval-2022 Task 10: Incorporating Data Augmentation and Auxiliary Task with Cross-Lingual Pretrained Language Model for Structured Sentiment Analysis，并收录在NAACL 2022 Workshop SemEval。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大规模异构图召回在美团到店推荐广告的应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%9B%BE%E5%8F%AC%E5%9B%9E%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%B9%BF%E5%91%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%9B%BE%E5%8F%AC%E5%9B%9E%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%B9%BF%E5%91%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1. 引言 美团到店推荐广告技术部服务于到店餐饮、休娱亲子、丽人医美等众多本地生活服务商家。其中，召回环节作为推荐广告系统的第一个环节，承担着从海量商品中寻找优质候选的角色，是算法优化的核心问题之一。
推荐系统中经典的召回范式有两类：基于标签构建倒排索引的显式召回和基于模型端到端建模用户兴趣的隐式召回。在隐式召回中，历史交互行为建模对于准确刻画用户兴趣非常关键。电商场景中，用户与商家、商品之间的交互关系适合通过图网络来表达。相较于传统模型，图神经网络可以构建用户与商品间的多种交互关系，然后借助高阶网络结构的传递性合理扩充用户行为的丰富度，将用户行为、用户基础属性和商品的内容属性等各种异质信息在统一的框架中进行融合，带来更大的效果空间。
美团到店推荐广告算法团队和NLP中心知识计算团队围绕图技术在推荐广告的应用进行了密切的合作，获得了线上效果的显著提升。本文主要介绍探索过程以及相关的实践经验。
2. 图神经网络简介 图作为包含节点自身和节点间边关系的集合，广泛存在于真实世界的多种场景中，例如社交网络中人与人之间的社交关系图、推荐系统中用户与商品的交互图等。图神经网络能捕捉节点和边的特征及其之间的拓扑关系，对图结构数据有很好的建模效果。推荐系统中常用的图神经网络模型可以分为两大类：基于图游走的方法和基于图卷积的方法。
基于图游走的方法：传统神经网络模型擅长处理欧式空间的数据，但难以建模图结构中蕴含的复杂拓扑关系。因此，早期的研究者们提出了通过游走方法从图结构数据上采样序列，然后使用传统神经网络模型处理的间接方案，其中以DeepWalk[1]，Node2vec[2]等工作为典型代表。如下图1所示，这类方法侧重于在图中采用既定的游走策略生成节点序列，再使用NLP领域中的Skip-Gram模型训练得到每个节点的向量表征。
基于图卷积的方法：从图上采样序列进行建模的方式简单直接，但由于从原始图结构到序列的转换过程中存在信息损失，其效果存在较大的局限性，因而如何将图结构直接建模到神经网络中成为了图神经网络研究的关键问题。研究者们结合谱域图上信号的傅里叶变换，定义了图上的卷积操作，并通过一系列的简化将谱图卷积和神经网络联系起来。
2017年Thomas等人提出的GCN[3]是其中的代表作之一。图2为图结构至单层GCN公式的演化，其中$\tilde{A}$和$\tilde{D}$分别为加入自环的邻接矩阵及节点度矩阵，$X$为图节点特征矩阵，$W$为GCN模型的可训练参数，$\sigma$为激活函数（例如ReLU），$H$为图节点特征经过单层GCN网络后的输出特征。
GCN从整图的角度出发，打通了原始图结构和神经网络之间的壁垒，但巨大的计算量使其难以应用到大规模场景中。相比之下，GraphSAGE[4]从图上节点的角度，提出了基于采样的消息传递范式，使得图神经网络在大规模图上的高效计算变得可行。GraphSAGE中的SAGE指 SAmple and aggreGatE，即采样和聚合。下图3展示了GraphSAGE的采样聚合过程。图中左侧展示了对节点A使用两层采样器采样其一阶和二阶邻居，图中右侧展示了将采样得到的一阶二阶邻居的特征通过对应的聚合函数进行聚合，得到节点A的表征，进而可以使用A的表征计算包括节点分类、链接预测及图分类在内的多种图相关的任务。
GraphSAGE等基于消息传递范式的图神经网络方法，其中心节点能聚合到的特征范围取决于其采样的邻居阶数。在使用这类图神经网络训练时，除了使用节点的固有特征作为模型输入外，我们还可以给每个节点加入独立可训练的向量参数，从而更好的学习到高阶邻居的相关性。
除了上述提到的方法外，图神经网络领域作为研究热点之一，近年来不断涌现出GAT[5]、FastGCN[6]、GIN[7]等优秀算法，并在Pinterest[8]、阿里巴巴[9]、腾讯[10]等公司的大规模推荐场景落地取得良好效果。
3. 业务场景及挑战 到店推荐广告业务在流量侧主要覆盖美团/大众点评双侧的信息流广告、详情页广告等多种业务场景（如下图4所示），供给侧包括了餐饮、丽人医美、休闲娱乐、结婚、亲子等不同广告主品类，且每一个品类下包含商户、团单、泛商品等不同的推荐候选类型。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团外卖推荐情境化智能流量分发的实践与探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E6%83%85%E5%A2%83%E5%8C%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%B5%81%E9%87%8F%E5%88%86%E5%8F%91%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E6%83%85%E5%A2%83%E5%8C%96%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%B5%81%E9%87%8F%E5%88%86%E5%8F%91%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1. 引言 美团外卖推荐服务了数亿用户，通过持续优化用户体验和流量分发精准性，为用户提供品质生活，“帮大家吃得更好，生活更好”。对于“用户”，大家可能会有不同的理解，通常的理解是用户即是自然人。业界主要的推荐场景，如淘宝首页猜你喜欢、抖音快手 Feeds 流推荐等大部分也是这么认为的，在这些电商、短视频等业务中，用户无论何时何地使用推荐服务，他们的需求是大体统一的，商品、信息、视频等供给也是一致的。
但实际上，在美团外卖场景下，用户不仅是自然人，更是需求的集合。需求是与情境依存的，也就是有情境就有需求。美团外卖在不同的时间、空间以及其他更广义的环境下，用户需求、商家供给等都有显著区别。因此，本地化、餐饮习惯、即时履约共同构建了美团外卖多种多样的情境，进而衍生出用户多种多样的需求集合，推荐算法情境化可以帮助算法更好地理解并满足不同情境下用户需求。
2. 问题与挑战 外卖场景具有很强的地理位置和就餐文化约束，用户在不同地点（如公司、住所）的需求有较大差异。而且，所处时间也是决定用户下单的一个关键因素。以北京某地区高消费用户为例，工作日和周末在成单品类、成单价格、成单商家配送距离上有着明显的不同。如下图 1 所示，工作日与周末用户在口味、心态上有明显变化，工作日多为单人餐，以饭类套餐、轻食、米线为主，更加适应工作时的快节奏；而在周末，用户会适当犒劳自己、兼顾家人，倾向于选择更适合多人就餐的烧烤、韩国料理、火锅。从图 1 也可以发现，从工作日到周末时，用户的成单价格中位数由 30 元提高至 50 元，能够接受的配送距离也在变长。
美团外卖推荐需要满足“用户 X 时间 X 地点”等情境下的需求总和，应对需求的不断拓展和演化。为了更好的理解我们所面对的用户需求，如下图 2 所示，将其定义到一个魔方内（Magic Cube），用户、时间和地点是魔方的三个维度。其中，魔方中的每个点，如图 2 中黄色点，代表一个用户在一个特定情境下的需求；魔方中的每个小立方体，如图 2 中黄色立方体，代表一组相似用户在一组相近情境下的需求。此外，在问题定义上，为了支持情境维度的进一步扩展，我们使用超立方体（Hyper Cube）来定义更多维度的用户需求。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>交互式推荐在外卖场景的探索与应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BA%A4%E4%BA%92%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%A8%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E4%BA%A4%E4%BA%92%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%9C%A8%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%9C%BA%E6%99%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1. 背景 1.1 什么是交互式推荐？ 交互式推荐是一种互动式实时推荐产品模块，主要通过理解用户需求、以互动的方式进行推荐。交互式推荐由Youtube在2018年提出[1]，主要用于解决推荐系统的延迟[2]和与用户互动偏弱的问题。
从2021年下半年开始，美团外卖推荐技术团队在外卖首页Feed上持续进行探索，2022上半年完成全量。具体流程如视频1所示：用户从首页Feed进入商家详情页并退出之后，动态地插入新的推荐内容到用户推荐列表中。其主要优势是根据用户的实时需求动态插入卡片进行反馈，进而增强用户的使用体验。
视频1 外卖首页Feed中的交互式推荐形态
1.2 为什么需要交互式推荐？ 我们发现，外卖首页Feed在用户即时兴趣的捕捉和反馈上存在痛点，“对比型”用户的选购效率和体验不佳。外卖首页Feed作为泛意图用户主要选购场景之一，用户在浏览到成单过程中通常需要进行一番对比、才能逐步收敛意图，然后做出最终决策。
但受限于长列表的翻页模式，首页Feed根据用户需求实时调整推荐结果的能力不足。具体表现在，一部分用户的浏览深度不足一页，推荐系统没有额外的机会根据用户兴趣调整推荐结果。另一部分用户虽然有较深的浏览深度，但需要等到翻页时推荐系统才能重新理解用户意图，实时性不足。
业界优化这类问题的主要产品形态有交互式推荐、动态翻页、端上重排这三种。交互式推荐由于是在用户可视范围内插入，用户感知较强；后两种的主流形态是在用户不可见区域更新推荐，用户感知相对较弱。其实，这三种形态在美团外卖均有尝试，本文重点聚焦于交互式推荐的介绍。
2. 问题与挑战 我们在外卖场景搭建交互式推荐时，主要面临以下难点和挑战：
不同于传统的推荐系统，交互式推荐是由用户触发的推荐，外卖场景下，如何更好的匹配用户实时需求，搭建出一套适用于外卖的、基于端智能框架的推荐系统是我们首要解决的问题。 作为首页Feed内部的个性化模块，交互式推荐只做单一模块的优化是不够的，还要考虑首页Feed整体的访购效率。那么，如何选择优化目标，以及如何衡量效果和收益，是摆在我们面前的第二个问题。 主流的Feed形态是双列商品瀑布流，但外卖首页Feed是以商家为主的单列列表，如何避免交互在用户的选择路径上带来的“干扰感”，在合适的时机触发交互式推荐，是我们面临的第三个问题。 交互式推荐具有动态插入效果，用户对于推荐结果好与坏的感受会更加明显。如何更好理解用户即时意图，如何利用首页Feed列表推荐结果优化交互式推荐的单商家卡片，是我们面临的第四个问题。 本文将从以上四个方面，详细介绍外卖首页Feed交互式推荐从0到1搭建的全过程，以及针对以上问题的解决思路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团视觉GPU推理服务部署架构优化实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%89gpu%E6%8E%A8%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%9E%B6%E6%9E%84%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A7%86%E8%A7%89gpu%E6%8E%A8%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%9E%B6%E6%9E%84%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>0. 导读 美团视觉面向本地生活服务，在众多场景上落地应用了文字识别、图像质量评价、视频理解等视觉AI技术。此前，在线推理服务使用的GPU资源不断增加，但服务GPU利用率普遍较低，浪费大量计算资源，增加了视觉AI应用成本，这是美团也是很多企业亟需解决的问题。
美团视觉智能部通过实验分析发现，造成视觉推理服务GPU利用率低下的一个重要原因是模型结构问题：模型中预处理或者后处理部分CPU运算速度慢，导致推理主干网络无法充分发挥GPU运算性能。基于此，视觉研发团队通过模型结构拆分和微服务化，提出一种通用高效的部署架构，解决这种常见的性能瓶颈问题。
目前，该解决方案已经在多个核心服务上成功应用。以“图像检测+分类”服务为例，优化后的服务压测性能指标GPU利用率由40%提升至100%，QPS提升超过3倍。本文将会重点介绍推理服务部署架构优化的工程实践，希望对从事相关工作的同学们有所帮助或启发。
1. 背景 随着越来越多的AI应用进入生产应用阶段，推理服务所需要的GPU资源也在迅速增加。调研数据表明，国内AI相关行业推理服务的资源使用量占比已经超过55%，且比例未来还会持续升高。但很多公司面临的实际问题是，线上推理服务GPU利用率普遍较低，还具备很大的提升空间。
而造成服务GPU利用率低的重要原因之一是：推理服务本身存在性能瓶颈，在极限压力情况下也无法充分利用GPU资源。在这种背景下，“优化推理服务性能、提高GPU资源使用效率、降低资源使用成本”具有非常重要的意义。本文主要介绍如何通过架构部署优化，在保证准确率、推理时延等指标的前提下，提升推理服务的性能和GPU利用率。
2. 视觉模型服务的特点与挑战 近年来，深度学习方法在计算机视觉任务上取得显著进展，已经成为主流方法。视觉模型在结构上具有一些特殊性，如果使用现有推理框架部署，服务在性能和GPU利用率方面可能无法满足要求。
2.1 模型优化工具与部署框架 深度学习模型部署前通常会使用优化工具进行优化，常见的优化工具包括TensorRT、TF-TRT、TVM和OpenVINO等。这些工具通过算子融合、动态显存分配和精度校准等方法提高模型运行速度。模型部署是生产应用的最后一环，它将深度学习模型推理过程封装成服务，内部实现模型加载、模型版本管理、批处理以及服务接口封装等功能，对外提供RPC/HTTP接口。业界主流的部署框架有以下几种：
TensorFlow Serving：TensorFlow Serving（简称TF-Serving）是Google发布用于机器学习模型部署的高性能开源框架，内部集成了TF-TRT优化工具，但是对非TensorFlow格式的模型支持不够友好。 Torch Serve：TorchServe是AWS和Facebook联合推出的Pytorch模型部署推理框架，具有部署简单、高性能、轻量化等优点。 Triton：Triton是Nvidia发布的高性能推理服务框架，支持TensorFlow、TensorRT、PyTorch和ONNX等多种框架模型，适用于多模型联合推理场景。 在实际部署中，无论选择哪种框架，需要同时考虑模型格式、优化工具、框架功能特点等多种因素。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOTA！目标检测开源框架YOLOv6 3.0版本来啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/sota%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6-3.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/sota%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6-3.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</guid>
      <description>1. 概述 1 月 6 日，美团视觉智能部发布了 YOLOv6 3.0 版本，再一次将目标检测的综合性能推向新高。本次更新除了对 YOLOv6-N/S/M/L 模型进行全系列升级之外，还推出了大分辨率 P6 模型。其中，YOLOv6-L6 检测精度达到 57.2% AP，在 T4 卡上推理速度可达 29 FPS，超越 YOLOv7-E6E，取得当前实时目标检测榜单 SOTA。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大规模食品图像识别：T-PAMI 2023论文解读</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E9%A3%9F%E5%93%81%E5%9B%BE%E5%83%8F%E8%AF%86%E5%88%ABt-pami-2023%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E8%A7%84%E6%A8%A1%E9%A3%9F%E5%93%81%E5%9B%BE%E5%83%8F%E8%AF%86%E5%88%ABt-pami-2023%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</guid>
      <description>1 引言 视觉智能部与中科院计算所于2020-2021年度展开了《细粒度菜品图像识别和检索》科研课题合作，本文系双方联合在IEEE T-PAMI2023发布论文《Large Scale Visual Food Recognition》 (Weiqing Min, Zhiling Wang, Yuxin Liu, Mengjiang Luo, Liping Kang, Xiaoming Wei, Xiaolin Wei, Shuqiang Jiang*) 的解读。IEEE T-PAMI全称为IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence，是模式识别、计算机视觉及机器学习领域的国际顶级期刊，2022年公布的影响因子为24.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>算法中七种常见的时间复杂度</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%AD%E4%B8%83%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 02:58:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%AD%E4%B8%83%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</guid>
      <description>这是我的推广信息，以激励自己更好的分享自己的知识和经验！也希望看到的你能够多多支持，谢谢！
1. 滴滴云AI大师: 目前滴滴云正在大力推广自己的云计算服务，需要购买的朋友们用我的AI大师码 「2049」在滴滴云上购买 GPU / vGPU / 机器学习产品可额外享受 9 折优惠，点击这里前往滴滴云官网：www.didiyun.com。
原文地址：7 Helpful Time Complexities 原文作者：Ellis Andrews 译文出自：掘金翻译计划 本文永久链接：https://github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通用目标检测开源框架YOLOv6在美团的量化部署实战</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E9%80%9A%E7%94%A8%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E9%87%8F%E5%8C%96%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%AE%9E%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 03:07:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E9%80%9A%E7%94%A8%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E9%87%8F%E5%8C%96%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%AE%9E%E6%88%98/</guid>
      <description>1. 背景和难点## 1. 背景和难点 YOLOv6 是美团发布的一款开源的面向工业应用的 2D 目标检测模型 [1]，主要特点是速度快、精度高、部署友好，在美团众多视觉业务场景中都有着广泛的应用。通过量化（Quantization）提升推理速度是实际工业应用中的基本操作，但由于 YOLOv6 系列模型采用了大量的重参数化模块，如何针对 YOLOv6 进行高效和高精度的量化成为一个亟待解决的问题。本文旨在解决 YOLOv6 量化方面的难题，并以 YOLOv6s 模型为例，从训练后量化（Post-Training Quantization, PTQ）和量化感知训练（Quantization-Aware Training, QAT）两个方面进行分析，探索出了一条切实可行的量化方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目标检测开源框架YOLOv6全面升级，更快更准的2.0版本来啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%9B%B4%E5%BF%AB%E6%9B%B4%E5%87%86%E7%9A%842.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 02:59:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E5%BC%80%E6%BA%90%E6%A1%86%E6%9E%B6yolov6%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%9B%B4%E5%BF%AB%E6%9B%B4%E5%87%86%E7%9A%842.0%E7%89%88%E6%9C%AC%E6%9D%A5%E5%95%A6/</guid>
      <description>9月5日，美团视觉智能部发布了YOLOv6 2.0版本，本次更新对轻量级网络进行了全面升级，量化版模型 YOLOv6-S 达到了 869 FPS，同时，还推出了综合性能优异的中大型网络（YOLOv6-M/L），丰富了YOLOv6网络系列。其中，YOLOv6-M/L 在 COCO 上检测精度（AP）分别达到 49.5%/52.5%，在 T4 卡上推理速度分别可达 233⁄121 FPS（batch size =32）。
GitHub下载地址：https://github.com/meituan/YOLOv6。欢迎Star收藏，随时取用。
官方出品详细的Tech Report带你解构YOLOv6：YOLOv6: A Single-Stage Object Detection Framework for Industrial Applications。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图技术在美团外卖下的场景化应用及探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9B%BE%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%9C%BA%E6%99%AF%E5%8C%96%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%8F%8A%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 03:01:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9B%BE%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%A4%96%E5%8D%96%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%9C%BA%E6%99%AF%E5%8C%96%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%8F%8A%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1. 引言 外卖已经成为大众生活中非常的重要组成部分，大家也逐步感受到外卖带来的便利。大数据和深度学习时代的到来，使点击率（Click Through Rate, CTR）/转化率（Conversion Rate, CVR）预估技术得到了长足的发展，深度学习技术已经成为业界的主流方法。美团外卖也通过应用深度模型，在线上取得了显著的收益。预估模型所做的事情，是建模蕴藏在数据中、在特定场景下用户和商品之间的关联性（即“人-货-场”）。以点击率预估为例，可以对画像特征、上下文特征、行为特征等进行建模，模型能够感知在该场景下用户和商品之间的关联。
美团外卖是一个场景化业务：用户当前决策是受不同场景因素共同影响的结果，这些场景因素包括但不限于LBS地理位置、商家营业情况、时间餐段。比如在繁华商圈/小城市（LBS）下的工作日/非工作日/正餐/下午茶（时间餐段），根据商家营业情况圈选商家。相比于传统电商业务来说，增加了LBS和时段的限制，其场景化因素更为丰富。同时，外卖具有很强的即时需求性质，用户的决策链路会很短，长时间“逛”外卖App的情况较少，故单次用户决策具备短时性的特点，这也进一步对外卖场景化增加了更多的建模因素。
因此，如何将用户的外卖需求进行场景化建模，从而提升用户在使用外卖时的下单体验，成为外卖预估模型需要重点解决的问题。
1.1 问题与挑战 相较于传统电子商务，用户兴趣在外卖业务下呈现出更加明显的场景化特点，具备【用户-场景-兴趣-决策】链路：即用户在特定场景下，结合自身需求与个人饮食兴趣，产生决策。
场景化建模在本质上，是在给定场景条件下，比如地理位置、餐段时间、天气等，基于用户兴趣为用户匹配出最佳商品。围绕场景化建模这一目标，业界从不同角度进行了一系列技术探索：
特征建模：构造用户-商品-场景交互的统计特征/交叉特征，例如：用户在午餐时段的品类偏好、用户夜宵时段点击商户数量统计等。 序列建模：分场景行为序列，精细化刻画在不同场景下的用户兴趣，例如：用户在不同蜂窝下的Session行为，在不同时间段的Session行为。 以上建模方法能够建模场景因素在用户决策商品时的影响，但存在一些问题：
特征建模，尤其是特征交叉的过程中，容易引入噪声，会对模型学习产生负面影响。 序列建模，依赖于用户行为的丰富程度，在分场景行为划分下对低频用户的兴趣刻画不友好，同时高频用户的兴趣刻画容易陷入个人兴趣封闭圈。 交叉和序列范式对场景的刻画并不完整，交叉范式存在维度上限，序列范式局限于用户已有行为偏好。 因此，场景化建模存在以下挑战：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于AI算法的数据库异常监测系统的设计与实现</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8Eai%E7%AE%97%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E7%9B%91%E6%B5%8B%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 02:55:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9F%BA%E4%BA%8Eai%E7%AE%97%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%BC%82%E5%B8%B8%E7%9B%91%E6%B5%8B%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0/</guid>
      <description>1. 背景 数据库被广泛用于美团的核心业务场景上，对稳定性要求较高，对异常容忍度非常低。因此，快速的数据库异常发现、定位和止损就变得越来越重要。针对异常监测的问题，传统的固定阈值告警方式，需要依赖专家经验进行规则配置，不能根据不同业务场景灵活动态调整阈值，容易让小问题演变成大故障。
而基于AI的数据库异常发现能力，可以基于数据库历史表现情况，对关键指标进行7 * 24小时巡检，能够在异常萌芽状态就发现风险，更早地将异常暴露，辅助研发人员在问题恶化前进行定位和止损。基于以上这些因素的考量，美团数据库平台研发组决定开发一套数据库异常检测服务系统。接下来，本文将会从特征分析、算法选型、模型训练与实时检测等几个维度阐述我们的一些思考和实践。
2. 特征分析 2.1 找出数据的变化规律 在具体进行开发编码前，有一项非常重要的工作，就是从已有的历史监控指标中，发现时序数据的变化规律，从而根据数据分布的特点选取合适的算法。以下是我们从历史数据中选取的一些具有代表性的指标分布图：
从上图我们可以看出，数据的规律主要呈现三种状态：周期、漂移和平稳[1]。因此，我们前期可以针对这些普遍特征的样本进行建模，即可覆盖大部分场景。接下来，我们分别从周期性、漂移性和平稳性这三个角度进行分析，并讨论算法设计的过程。
2.1.1 周期性变化 在很多业务场景中，指标会由于早晚高峰或是一些定时任务引起规律性波动。我们认为这属于数据的内在规律性波动，模型应该具备识别出周期性成分，检测上下文异常的能力。对于不存在长期趋势成分的时序指标而言，当指标存在周期性成分的情况下，$\int f(x) f(x+t) dx \leqslant \int f(x)f(x+T)dx = \int f^{2}(x)dx$，其中T代表的是时序的周期跨度。可通过计算自相关图，即计算出t取不同值时$\int f(x) f(x+t) dx$ 的值，然后通过分析自相关峰的间隔来确定周期性，主要的流程包括以下几个步骤：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KDD 2022 | 美团技术团队精选论文解读</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/kdd-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%B2%BE%E9%80%89%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 02:54:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/kdd-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%B2%BE%E9%80%89%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</guid>
      <description>ACM SIGKDD国际会议（简称 KDD）是由ACM的数据挖掘及知识发现专委会主办的数据挖掘研究领域的顶级年会，属于CCF A类会议。由于KDD的交叉学科性和广泛应用性，其影响力也越来越大，吸引了来自统计、机器学习、数据库、万维网、生物信息学、多媒体、自然语言处理、人机交互、社会网络计算、高性能计算及大数据挖掘等众多领域的从业者和研究学者。第28届KDD会议于2022于8月14日至18日在美国华盛顿举行。
论文01：Mask and Reason: Pre-Training Knowledge Graph Transformers for Complex Logical Queries（支持知识推理的图谱预训练） **|**下载地址：KG-Transformer
**|**论文作者：刘潇（清华大学）、赵时予（清华大学）、苏凯（清华大学）、岑宇阔（美团）、裘捷中（清华大学）、东昱晓（清华大学）、张梦迪（美团）、武威（美团）、唐杰（清华大学）
**|**论文简介：面向复杂逻辑查询的知识图谱预训练。论文研究了知识图谱中复杂逻辑查询问题，讨论了主流的基于知识图谱嵌入的推理器的固有缺陷，并提出了基于KGTransformer的新型图神经网络推理器，及其对应的预训练与微调方法。KGTransformer在两个主要的知识图谱推理数据集上取得了最优的结果，尤其是在域外任务上取得了良好的泛化性能，证明了这一思路应用于知识图谱推理的广泛前景。
论文02：AutoFAS: Automatic Feature and Architecture Selection for Pre-Ranking System（粗排场景自动特征与结构选择算法） |**下载地址：AutoFAS|**论文作者：李想（美团）、周晓江（美团）、肖垚（美团）、黄培浩（美团）、陈达遥（美团）、陈胜（美团）、仙云森（美团）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团搜索粗排优化的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%B2%97%E6%8E%92%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 03:24:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%B2%97%E6%8E%92%E4%BC%98%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 前言 众所周知，在搜索、推荐、广告等大规模工业界应用领域，为了平衡性能和效果，排序系统普遍采用级联架构[1,2]，如下图 1 所示。以美团搜索排序系统为例，整个排序分为粗排、精排、重排和混排层；粗排位于召回和精排之间，需要从千级别候选 item 集合中筛选出百级别 item 集合送给精排层。
从美团搜索排序全链路视角审视粗排模块，目前粗排层优化存在如下几个挑战点：
样本选择偏差：级联排序系统下，粗排离最后的结果展示环节较远，导致粗排模型离线训练样本空间与待预测的样本空间存在较大的差异，存在严重的样本选择偏差。 粗排精排联动：粗排处于召回和精排之间，粗排需要更多获取和利用后续链路的信息来提升效果。 性能约束：线上粗排预测的候选集远远高于精排模型，然而实际整个搜索系统对性能有严格的要求，导致粗排需要重点关注预测性能。 本文将围绕上述挑战点来分享美团搜索粗排层优化的相关探索与实践，其中样本选择偏差问题我们放在精排联动问题中一起解决。本文主要分成三个部分：第一部分会简单介绍美团搜索排序粗排层的演进路线；第二部分介绍粗排优化的相关探索与实践，其中第一个工作是采用知识蒸馏和对比学习使精排和粗排联动来优化粗排效果，第二个工作是考虑粗排性能和效果 trade-off 的粗排优化，相关工作均已全量上线，且效果显著；最后是总结与展望部分，希望这些内容对大家有所帮助和启发。
2. 粗排演进路线 美团搜索的粗排技术演进分为以下几个阶段：
2016 年：基于相关性、质量度、转化率等信息进行线性加权，这种方法简单但是特征的表达能力较弱，权重人工确定，排序效果存在很大的提升空间。 2017 年：采用基于机器学习的简单 LR 模型进行 Pointwise 预估排序。 2018 年：采用基于向量内积的双塔模型，两侧分别输入查询词、用户以及上下文特征和商户特征，经过深度网络计算后，分别产出用户&amp;amp;查询词向量和商户向量，再通过内积计算得到预估分数进行排序。该方法可以提前把商户向量计算保存好，所以在线预测快，但是两侧信息的交叉能力有限。 2019 年：为了解决双塔模型无法很好地建模交叉特征的问题，将双塔模型的输出作为特征与其他交叉特征通过 GBDT 树模型进行融合。 2020 年至今：由于算力的提升，开始探索 NN 端到端粗排模型并且持续迭代 NN 模型。 现阶段，工业界粗排模型常用的有双塔模型，比如腾讯[3]和爱奇艺[4]；交互式 NN 模型，比如阿里巴巴[1,2]。下文主要介绍美团搜索在粗排升级为 NN 模型过程中的相关优化工作，主要包括粗排效果优化、效果&amp;amp;性能联合优化两个部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CVPR 2022 | 美团技术团队精选论文解读</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/cvpr-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%B2%BE%E9%80%89%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 03:57:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/cvpr-2022-%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%B2%BE%E9%80%89%E8%AE%BA%E6%96%87%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</guid>
      <description>CVPR的全称是IEEE国际计算机视觉与模式识别会议（IEEE Conference on Computer Vision and Pattern Recognition），该会议始于1983年，与ICCV和ECCV并称计算机视觉方向的三大顶级会议。根据谷歌学术公布的2021年最新学术期刊和会议影响力排名，CVPR在所有学术刊物中位居第4，仅次于Nature、NEJM和Science。CVPR今年共收到全球8100多篇论文投稿，最终2067篇被接收，接收率约为25%。
Paper 01 | Compressing Models with Few Samples: Mimicking then Replacing | 论文下载| 论文作者：王环宇（美团实习生&amp;amp;南京大学），刘俊杰（美团），马鑫（美团），雍洋（美团实习生&amp;amp;西安交通大学），柴振华（美团），吴建鑫（南京大学） | 备注：括号内的为论文发表时，论文作者所在的单位。 | 论文类型：CVPR Main Conference（Long Paper）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大众点评搜索相关性技术探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%80%A7%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 03:57:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%80%A7%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 点评搜索是大众点评App的核心入口之一，用户通过搜索来满足不同场景下对生活服务类商户的找店需求。搜索的长期目标是持续优化搜索体验，提升用户的搜索满意度，这需要我们理解用户搜索意图，准确衡量搜索词与商户之间的相关程度，尽可能展示相关商户并将更相关的商户排序靠前。因此，搜索词与商户的相关性计算是点评搜索的重要环节。
大众点评搜索场景面临的相关性问题复杂多样，用户的搜索词比较多样，例如搜索商户名、菜品、地址、类目以及它们之间的各种复杂组合，同时商户也有多种类型的信息，包括商户名、地址信息、团单信息、菜品信息以及其他各种设施和标签信息等，导致Query与商户的匹配模式异常复杂，容易滋生出各种各样的相关性问题。具体来说，可以分为如下几种类型：
文本误匹配：在搜索时，为保证更多商户被检索和曝光，Query可能会被拆分成更细粒度的词进行检索，因此会带来Query错误匹配到商户不同字段的问题，如图1(a)所示的用户搜“生蚝火锅”应该想找汤底中包含生蚝的火锅，而“生蚝”和“火锅”分别匹配到商户的两个不同菜品。 语义偏移：Query与商户字面匹配，但商户与Query的主要意图在语义上不相关，如“奶茶”-“黑糖珍珠奶茶包”，如图1(b)所示。 类目偏移：Query与商户字面匹配且语义相关，但主营类目与用户需求不符，例如用户搜索“水果”时一家提供“果盘”的KTV商户明显与用户的需求不相关。 图1 点评搜索相关性问题示例
基于字面匹配的相关性方法无法有效应对上述问题，为了解决搜索列表中的各类不符合用户意图的不相关问题，需要更准确地刻画搜索词与商户的深度语义相关性。本文在基于美团海量业务语料训练的MT-BERT预训练模型的基础上，在大众点评搜索场景下优化Query与商户（POI，对应通用搜索引擎中的Doc）的深度语义相关性模型，并将Query与POI的相关性信息应用在搜索链路各环节。
本文将从搜索相关性现有技术综述、点评搜索相关性计算方案、应用实战、总结与展望四个方面对点评搜索相关性技术进行介绍。其中点评搜索相关性计算章节将介绍我们如何解决商户输入信息构造、使模型适配点评搜索相关性计算及模型上线的性能优化等三项主要挑战，应用实战章节将介绍点评搜索相关性模型的离线及线上效果。
2. 搜索相关性现有技术 搜索相关性旨在计算Query和返回Doc之间的相关程度，也就是判断Doc中的内容是否满足用户Query的需求，对应NLP中的语义匹配任务（Semantic Matching）。在大众点评的搜索场景下，搜索相关性就是计算用户Query和商户POI之间的相关程度。
文本匹配方法：早期的文本匹配任务仅考虑了Query与Doc的字面匹配程度，通过TF-IDF、BM25等基于Term的匹配特征来计算相关性。字面匹配相关性线上计算效率较高，但基于Term的关键词匹配泛化性能较差，缺少语义和词序信息，且无法处理一词多义或者多词一义的问题，因此漏匹配和误匹配现象严重。
传统语义匹配模型：为弥补字面匹配的缺陷，语义匹配模型被提出以更好地理解Query与Doc的语义相关性。传统的语义匹配模型主要包括基于隐式空间的匹配：将Query和Doc都映射到同一个空间的向量，再用向量距离或相似度作为匹配分，如Partial Least Square（PLS）[1]；以及基于翻译模型的匹配：将Doc映射到Query空间后进行匹配或计算Doc翻译成Query的概率[2]。
随着深度学习和预训练模型的发展，深度语义匹配模型也被业界广泛应用。深度语义匹配模型从实现方法上分为基于表示（Representation-based）的方法及基于交互（Interaction-based）的方法。预训练模型作为自然语言处理领域的有效方法，也被广泛使用在语义匹配任务中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YOLOv6：又快又准的目标检测框架开源啦</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 04:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/yolov6%E5%8F%88%E5%BF%AB%E5%8F%88%E5%87%86%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%A3%80%E6%B5%8B%E6%A1%86%E6%9E%B6%E5%BC%80%E6%BA%90%E5%95%A6/</guid>
      <description>1. 概述 YOLOv6 是美团视觉智能部研发的一款目标检测框架，致力于工业应用。本框架同时专注于检测的精度和推理效率，在工业界常用的尺寸模型中：YOLOv6-nano 在 COCO 上精度可达 35.0% AP，在 T4 上推理速度可达 1242 FPS；YOLOv6-s 在 COCO 上精度可达 43.1% AP，在 T4 上推理速度可达 520 FPS。在部署方面，YOLOv6 支持 GPU（TensorRT）、CPU（OPENVINO）、ARM（MNN、TNN、NCNN）等不同平台的部署，极大地简化工程部署时的适配工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>端智能在大众点评搜索重排序的应用实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E9%87%8D%E6%8E%92%E5%BA%8F%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2022 04:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%AB%AF%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%BC%97%E7%82%B9%E8%AF%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E9%87%8D%E6%8E%92%E5%BA%8F%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 引言 随着大数据、人工智能等信息技术的快速发展，云计算已经无法满足特定场景对数据隐私、高实时性的要求。借鉴边缘计算的思想，在终端部署 AI 能力逐渐步入大众的视野，“端智能”的概念应运而生。相比于传统的云计算，在智能手机等终端部署运行 AI 模块有以下几个方面的优势：首先，数据本地化可以缓解云存储的压力，也有利于用户数据的隐私保护；其次，计算的本地化可以缓解云计算过载问题；最后，端智能减少了和云端系统的请求通信成本，可以更好地利用用户在端上的交互，提供更加实时、个性化的服务体验。
在端智能的应用方面，国内外各大科技公司已经走在了前列。Google 提出了 Recommendation Android App 的概念，根据用户兴趣进行内容推荐；Apple 的 Face ID 识别、Siri 智能助手等一些我们熟知的产品，也都是端智能典型的应用代表。阿里巴巴、快手、字节跳动等企业也在各自的应用场景上进行了端智能的落地，并推出相应的端上模型推理框架。比如，快手上线的短视频特效拍摄、智能识物等功能。另外，在搜索推荐场景下也有一些实践，其中，手机淘宝“猜你喜欢”在端上部署了智能推荐系统，取得较为显著收益（EdgeRec[1]，双十一 IPV 提升 10%+，GMV 提升 5%+）。快手上下滑推荐场景也应用了端上重排的方案，并取得App时长提升了 1%+ 的效果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对话摘要技术在美团的探索（SIGIR）</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%91%98%E8%A6%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2sigir/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 04:18:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%91%98%E8%A6%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2sigir/</guid>
      <description>随着互联网产生的文本数据越来越多，文本信息过载问题日益严重，对各类文本进行一个“降维”处理显得非常必要，而文本摘要就是其中一个重要的手段。本文首先介绍了经典的文本摘要方法，包括抽取式摘要方法和生成式摘要方法，随后分析了对话摘要的模型，并分享了美团在真实对话摘要场景中面临的挑战。希望能给从事相关工作的同学带来一些启发或者帮助。
1. 对话摘要技术背景 文本摘要[65-74]旨在将文本或文本集合转换为包含关键信息的简短摘要，是缓解文本信息过载的一个重要手段。文本摘要按照输入类型，可分为单文档摘要和多文档摘要。单文档摘要从给定的一个文档中生成摘要，多文档摘要从给定的一组主题相关的文档中生成摘要。按照输出类型可分为抽取式摘要和生成式摘要。抽取式摘要从源文档中抽取关键句和关键词组成摘要，摘要信息全部来源于原文。生成式摘要根据原文，允许生成新的词语、短语来组成摘要。此外，按照有无监督数据，文本摘要可以分为有监督摘要和无监督摘要。根据输入数据领域，文本摘要又可以分为新闻摘要、专利摘要、论文摘要、对话摘要等等。
自动文本摘要可以看作是一个信息压缩的过程，我们将输入的一篇或多篇文档自动压缩为一篇简短的摘要，该过程不可避免地存在信息损失，但要求保留尽可能多的重要信息。自动文摘系统通常涉及对输入文档的理解、要点的筛选以及文摘合成这三个主要步骤。其中，文档理解可浅可深，大多数自动文摘系统只需要进行比较浅层的文档理解，例如段落划分、句子切分、词法分析等，也有文摘系统需要依赖句法解析、语义角色标注、指代消解，甚至深层语义分析等技术。
对话摘要是文本摘要的一个特例，其核心面向的是对话类数据。对话类数据有着不同的形式，例如：会议、闲聊、邮件、辩论、客服等等。不同形式的对话摘要在自己的特定领域有着不同的应用场景，但是它们的核心与摘要任务的核心是一致的，都是为了捕捉对话中的关键信息，帮助快速理解对话的核心内容。与文本摘要不同的是，对话摘要的关键信息常常散落在不同之处，对话中的说话者、话题不停地转换。此外，当前也缺少对话摘要的数据集，这些都增大了对话摘要的难度[64]。
基于实际的场景，本文提出了阅读理解的距离监督Span-Level对话摘要方案《Distant Supervision based Machine Reading Comprehension for Extractive Summarization in Customer Service》（已发表在SIGIR 2021），该方法比强基准方法在ROUGE-L指标和BLEU指标上提升了3%左右。
2. 文本摘要与对话摘要经典模型介绍 文本摘要从生成方式上可分为抽取式摘要和生成式摘要两种模式。抽取式摘要通常使用算法从源文档中提取现成的关键词、句子作为摘要句。在通顺度上，一般优于生成式摘要。但是，抽取式摘要会引入过多的冗余信息，无法体现摘要本身的特点。生成式摘要则是基于NLG（Natural Language Generation）技术，根据源文档内容，由算法模型生成自然语言描述，而非直接提取原文的句子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图神经网络训练框架的实践和探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9B%BE%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%BD%91%E7%BB%9C%E8%AE%AD%E7%BB%83%E6%A1%86%E6%9E%B6%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 04:18:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%9B%BE%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%BD%91%E7%BB%9C%E8%AE%AD%E7%BB%83%E6%A1%86%E6%9E%B6%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1. 前言 万物之间皆有联系。图作为一种通用的数据结构，可以很好地描述实体与实体之间的关系。例如，在社交网络中，用图来表示用户与用户之间的好友关系；在电商网站中，用图表示用户与商品之间的点击购买行为；在知识图谱构建中，还可以用图表示实体与实体间多样的关系。另一方面，深度学习技术在计算机视觉、自然语言处理、语音处理等领域均已取得了巨大的成功。深度学习技术将图像、文本、语音等多种多样的数据转化为稠密的向量表示，提供了表示数据的另一种方式。借助于硬件日益强大的计算能力，深度学习可以从海量数据中学习到数据之间复杂多样的相关性。
这会让人不禁思考，深度学习能否应用到更广阔的领域，比如——图？事实上，早在深度学习兴起之前，业界就已经开始了图嵌入(Graph Embedding)技术的探索[1]。早期的图嵌入算法多以启发式的矩阵分解、概率图模型为主；随后出现了以DeepWalk[2]和Node2vec[3]为代表的、较为“浅层”的神经网络模型；最后，以GCN[4]为代表的一系列研究工作，打通了图信号处理与神经网络之间的壁垒，奠定了当前基于消息传递机制的图神经网络(GNN: Graph Neural Network)模型的基本范式。
近年来，图神经网络逐渐成为学术界的研究热点之一[5]。在工业界，图神经网络在电商搜索、推荐、在线广告、金融风控、交通预估等领域也有诸多的落地应用，并带来了显著收益。
由于图数据特有的稀疏性（图的所有节点对之间只有少量边相连），直接使用通用的深度学习框架（例如TensorFlow和PyTorch）训练往往性能不佳。工欲善其事，必先利其器。针对图神经网络的深度学习框架应运而出：PyG (PyTorch Geometric)[6]和DGL (Deep Graph Library)[7]等开源框架大幅提升了图神经网络的训练速度，并且降低了资源消耗[17][18]，拥有活跃的社区支持。很多公司根据自身业务特点，也纷纷建设自有的图神经网络框架。美团搜索与NLP团队在长期的落地实践中，总结实践经验，在训练的规模和性能、功能的丰富性、易用性等方面进行了大量优化。本文首先介绍我们在过往落地应用中遇到的实际问题和挑战，然后再介绍具体的解决方案。
1.1 问题和挑战 从工业界落地应用的角度来看，一个“好用”的图神经网络框架至少具备以下特点。
（1）完善支持当前流行的图神经网络模型。
从图本身的类型来看，图神经网络模型可以分为同质图(Homogeneous Graph)、异质图(Heterogeneous Graph)、动态图(Dynamic Graph)等类型。从训练方式来看，又可以分为全图消息传递[4]和基于子图采样的消息传递[8]等类型。从推理方式来看，还可以分为直推式和归纳式[9]。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短视频内容理解与生成技术在美团的创新实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 03:58:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%88%90%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 背景 美团围绕丰富的本地生活服务电商场景，积累了丰富的视频数据。
美团场景下的短视频示例
上面展示了美团业务场景下的一个菜品评论示例。可以看到，视频相较于文本和图像可以提供更加丰富的信息，创意菜“冰与火之歌”中火焰与巧克力和冰淇淋的动态交互，通过短视频形式进行了生动的呈现，进而给商家和用户提供多元化的内容展示和消费指引。
视频行业发展
我们能够快速进入了视频爆炸的时代，是因为多个技术领域都取得了显著的进步，包括拍摄采集设备小型化、视频编解码技术的进步、网络通信技术的提升等。近年来，由于视觉AI算法不断成熟，在视频场景中被广泛应用。本文将主要围绕如何通过视觉AI技术的加持，来提高视频内容创作生产和分发的效率。
美团AI——场景驱动技术
说到美团，大家首先会想到点外卖的场景，不过，除了外卖之外，美团还有其他200多项业务，涵盖了“吃”、“住”、“行”、“玩”等生活服务场景，以及“美团优选”“团好货”等零售电商。丰富的业务场景带来了多样化的数据以及多元化的落地应用，进而驱动底层技术的创新迭代。同时，底层技术的沉淀，又可以赋能各业务的数字化、智能化升级，形成互相促进的正向循环。
美团业务场景短视频
本文分享的一些技术实践案例，主要围绕着“吃”来展开。美团在每个场景站位都有内容布局和展示形式，短视频技术在美团C端也有丰富的应用，例如：大家打开大众点评App看到的首页Feed流视频卡片、沉浸态视频、视频笔记、用户评论、搜索结果页等。这些视频内容在呈现给用户之前，都要先经过了很多算法模型的理解和处理。
而在商家端（B端）的视频内容展示形式包括，景区介绍——让消费者在线上感受更立体的游玩体验；酒店相册速览——将相册中的静态图像合成视频，全面地展示酒店信息，帮助用户快速了解酒店全貌（其中自动生成的技术会在下文2.2.2章节进行介绍）；商家品牌广告——算法可以通过智能剪辑等功能，降低商家编辑创作视频的门槛；商家视频相册——商家可以自行上传各类视频内容，算法为视频打上标签，帮助商家管理视频；商品视频/动图——上文提到美团的业务范围也包括零售电商，这部分对于商品信息展示就非常有优势。举个例子，生鲜类商品，如螃蟹、虾的运动信息很难通过静态图像呈现，而通过动图可为用户提供更多商品参考信息。
短视频技术应用场景
从应用场景来看，短视频在线上的应用主要包括：内容运营管理、内容搜索推荐、广告营销、创意生产。底层的支撑技术，主要可以分为两类：内容理解和内容生产。内容理解主要回答视频中什么时间点，出现什么样的内容的问题。内容生产通常建立在内容理解基础上，对视频素材进行加工处理。典型的技术包括，视频智能封面、智能剪辑。下面我将分别介绍这两类技术在美团场景下的实践。
2. 短视频内容理解和生成技术实践 2.1 短视频内容理解 2.1.1 视频标签 视频内容理解的主要目标是，概括视频中出现的重要概念，打开视频内容的“黑盒”，让机器知道盒子里有什么，为下游应用提供语义信息，以便更好地对视频做管理和分发。根据结果的形式，内容理解可以分为显式和隐式两种。其中，显式是指通过视频分类相关技术，给视频打上人可以理解的文本标签。隐式主要指以向量形式表示的嵌入特征，在推荐、搜索等场景下与模型结合直接面向最终任务建模。可以粗略地理解为，前者主要面向人，后者主要面向机器学习算法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NeurIPS 2021 ｜ Twins：重新思考高效的视觉注意力模型设计</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 03:47:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/neurips-2021-twins%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%89%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>导读 Twins [1] 是美团和阿德莱德大学合作提出的视觉注意力模型，相关论文已被 NeurIPS 2021 会议接收，代码也已在GitHub上进行开源。NeurIPS（Conference on Neural Information Processing Systems）是机器学习和计算神经科学相关的学术会议，也是人工智能方向的国际顶级会议。
Twins 提出了两类结构，分别是 Twins-PCPVT 和 Twins-SVT：
Twins-PCPVT 将金字塔 Transformer 模型 PVT [2] 中的固定位置编码（Positional Encoding）更改为团队在 CPVT [3] 中提出的条件式位置编码 （Coditional Position Encoding, CPE），从而使得模型具有平移等变性（即输入图像发生平移后，输出同时相应发生变化），可以灵活处理来自不同空间尺度的特征，从而能够广泛应用于图像分割、检测等变长输入的场景。 Twins-SVT 提出了空间可分离自注意力机制（Spatially Separable Self-Attention，SSSA）来对图像特征的空间维度进行分组，分别计算各局部空间的自注意力，再利用全局自注意力机制对其进行融合。这种机制在计算上更高效，性能更优。 Twins 系列模型实现简单，部署友好，在 ImageNet 分类、ADE20K 语义分割、COCO 目标检测等多个经典视觉任务中均取得了业界领先的结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异构广告混排在美团到店业务的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 03:24:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E5%BC%82%E6%9E%84%E5%B9%BF%E5%91%8A%E6%B7%B7%E6%8E%92%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%88%B0%E5%BA%97%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景与简介 1.1 背景 美团到店广告负责美团搜索流量的商业变现，服务于到店餐饮、休娱亲子、丽人医美、酒店旅游等众多本地生活服务商家。质量预估团队负责广告系统中CTR/CVR以及客单价/交易额等质量分预估，在过去几年中，我们通过位次上下文建模[1]、时空超长序列建模[2]等创新技术，在CTR预估问题中的用户、上下文等方向都取得了一些突破[3]，并整理成论文发表在SIGIR、ICDE、CIKM等国际会议上。
不过以上论文重在模型精度，而模型精度与广告候选共同决定着排序系统的质量。但在广告候选角度，相比于传统电商的候选集合，美团搜索广告因LBS（Location Based Services, 基于位置的服务）的限制，所以在某些类目上门店候选较少，而候选较少又严重制约了整个排序系统的潜力空间。当用传统方式来增加候选数量的方法无法取得收益时，我们考虑将广告候选进行扩展与优化，以期提升本地生活场景排序系统的潜能上限。
1.2 场景介绍 单一的门店广告不足以满足用户找商品、找服务的细粒度意图诉求。部分场景将商品广告作为门店广告的候选补充，两者以竞争方式来确定展示广告样式；此外，还有部分场景商品广告以下挂形式同门店广告进行组合展示。多种形式的异构广告展示样式，给到店广告技术团队带来了机遇与挑战，我们根据业务场景特点，针对性地对异构广告进行了混排优化。下文以美团结婚频道页和美团首页搜索为例，分别介绍两类典型异构混排广告：竞争关系异构广告和组合关系异构广告。
竞争关系异构广告：门店和商品两种类型广告竞争混排，通过比较混排模型中pCTR确定广告展示类型。如下图1所示，左列首位为门店类型广告胜出，展示内容为门店图片、门店标题和门店星级评论数；右列首位为商品类型广告胜出，展示内容为商品图片、商品标题和对应门店。广告系统决定广告的排列顺序和展示类型，当商品类型广告获胜时，系统确定展示的具体商品。 组合关系异构广告：门店广告和其商品广告组合为一个展示单元（蓝色框体）进行列表排序，商品从属于门店，两种类型异构广告组合混排展示。如下图2所示，门店广告展示门店的头图、标题价格等信息；两个商品广告展示商品价格、标题和销量等信息。广告系统确定展示单元的排列顺序，并在门店的商品集合中确定展示的Top2商品。 1.3 挑战与做法简介 目前，搜索广告模型线上为基于DNN（深度神经网络）[4-6]的门店粒度排序模型，门店候选数量受限（约150）且缺失商品等更直接且重要的决策信息。因此，我们将商品广告作为门店的候选补充，通过门店与门店下多商品的混排打开候选空间，候选量可以达到1500+。此外，考虑广告上下文影响，同时进一步扩展打分候选以提升排序上限，我们将门店粒度升级为异构广告组合粒度的排序，基于此构建生成式广告组合预估系统，候选极限达到了1500X（考虑线上性能我们最终选择1500X)。而在探索过程中，我们遇到了以下三大挑战：
商品粒度预估性能压力：下沉到商品粒度后增加至少10倍的候选量，造成线上预估服务无法承受的耗时增加。 组合间关系建模困难：门店同组合商品的上下文关系使用Pointwise-Loss建模难以刻画。 商品广告冷启动问题：仅使用经过模型选择后曝光的候选，容易形成马太效应。 针对上述挑战，技术团队经过思考与实践，分别进行如下针对性的优化：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团搜索中查询改写技术的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 03:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 引言 在搜索场景中，由于用户搜索词Query和检索文本Document之间存在大量表述不一的情况，在文本检索框架下，此类文本不匹配导致的漏召回问题严重影响着用户的体验。对这类问题业界一般有两种方案：用户端拓展用户的查询词——即查询改写，或Document端拓展文档关键词——即Document标签。本文主要介绍前一种解决漏召回的方案：查询改写（Query Rewriting，或称为查询扩展Query Expansion）。查询改写的应用方式是对原始Query拓展出与用户需求关联度高的改写词，多个改写词与用户搜索词一起做检索，从而用更好的表述，帮用户搜到更多符合需求的商户、商品和服务。
在美团搜索的技术架构下，查询改写控制召回语法中的文本，命名实体识别（Named Entity Recognition，简称NER）[1]控制召回语法中的检索域，意图识别控制召回的相关性以及各业务的分流和产品形态，这是最为核心的三个查询理解信号。查询改写策略在美团搜索的全部流量上生效，除扩展用户搜索词外，在整个美团搜索技术架构中作为基础语义理解信号，从索引扩展、排序特征、前端高亮等多方面影响着用户体验。对搜索召回结果中的无结果率、召回结果数以及搜索点击率等指标，也有着直接且显著的影响。
本文会介绍美团搜索场景下查询改写这一任务上的迭代经验，内容主要分为三个部分。第一部分会对查询改写任务在美团搜索场景下的挑战进行简单的介绍；第二部分会介绍查询改写任务上整体技术栈建设的实践经验第三部分是总结与展望。目前，业界在文本召回策略方面公开的分享较少，希望本文能对从事搜索、广告、推荐中召回相关工作的同学有所启发或者帮助。
2. 背景与挑战 2.1 美团搜索场景下查询改写信号的使用方式 在美团的搜索场景下，查询改写主要用于解决以下四类语义鸿沟导致的漏召回问题：
语义拓展：主要是同义词、下位词以及常见的大小写数字和繁简转化等，例如“理发”、“剪发”、“造型”、“发艺”、“美发”、“剪头”等等。 用户表达和商家表达上的Gap：非语言上的同义。如用户表述口语化“学吉他”，商户描述书面化“吉他培训”；用户输入不完全匹配商户名：“希尔顿大酒店”（商家更常见的描述为“希尔顿酒店”）。 场景拓展：例如“摘草莓”在美团的搜索场景下，用户基于对平台的认知对应需求是“草莓园”。 其他漏召回问题：部分的多字少字、纠错等问题，如“房屋扫”对应“家政保洁”的需求；理论上查询改写可以通过增加改写词解决所有漏召回问题，诸如“冬日四件套”包括“冰糖葫芦、烤地瓜、炒栗子、热奶茶”这类有时效性的网红概念，也可以通过改写进行解决。 2.2 美团搜索场景下查询改写信号的难点和挑战 搜索是在用户搜索词以及供给两方面约束下尽可能提高用户触达效率以及商业化指标，而美团的搜索场景增加了“地域”第三个约束。具体的行业对比如下图所示：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DSTC10开放领域对话评估比赛冠军方法总结</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 03:29:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>1. 背景 对话系统技术挑战赛DSTC（The Dialog System Technology Challenge）由微软、卡内基梅隆大学的科学家于2013年发起，旨在带动学术与工业界在对话技术上的提升，在对话领域具有极高的权威性和知名度。对话系统挑战赛今年已举办至第十届（DSTC10），吸引了微软、亚马逊、卡内基梅隆大学、Facebook、三菱电子研究实验室、美团、百度等全球知名企业、顶尖大学和机构同台竞技。
DSTC10共包含5个Track，每个Track包含某一对话领域的数个子任务。其中Track5 Task1 Automatic Open-domain Dialogue Evaluation较为系统全面地将开放领域对话的自动评估任务引入DSTC10比赛中。开放领域对话自动评估是对话系统的重要组成部分，致力于自动化地给出符合人类直觉的对话质量评估结果。相比于速度慢、成本高的人工标注，自动化评估方法可以高效率、低成本地对不同对话系统进行打分，有力促进了对话系统的发展。
不同于任务型对话有一个固定的优化目标，开放领域对话更接近人类真实的对话，评估难度更大，因而吸引了广泛的关注。DSTC10 Track5 Task1比赛共包含14个验证数据集（共包含37种不同的对话评估维度）和5个测试数据集（共包含11个评估维度）。美团语音团队最终以平均0.3104的相关性取得了该比赛的第一名，该部分工作已完成一篇论文MME-CRS: Multi-Metric Evaluation based on Correlation Re-Scaling for Evaluating Open-Domain Dialogue，并收录在AAAI2022 Workshop。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7次KDD Cup&amp;Kaggle冠军的经验分享：从多领域优化到AutoML框架</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/7%E6%AC%A1kdd-cupkaggle%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%9A%84%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BB%8E%E5%A4%9A%E9%A2%86%E5%9F%9F%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%88%B0automl%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2022 03:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/7%E6%AC%A1kdd-cupkaggle%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%9A%84%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BB%8E%E5%A4%9A%E9%A2%86%E5%9F%9F%E4%BC%98%E5%8C%96%E5%88%B0automl%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>1 背景与简介 反馈快速、竞争激烈的算法比赛是算法从业者提升技术水平的重要方式。从若干行业核心问题中抽象出的算法比赛题目具有很强的实际意义，而比赛的实时积分榜促使参加者不断改进，以试图超越当前的最佳实践，而且获胜方案对于工业界与学术界也有很强的推动作用，例如KDD Cup比赛产出的Field-Aware Factorization Machine(FFM)算法[1]、ImageNet比赛产出的ResNet模型[2]在业界都有着广泛的应用。
美团到店广告质量预估团队在美团内部算法大赛MDD Cup中获得了第一名，受大赛组委会的邀请，希望分享一些比较通用的比赛经验。本文是笔者7次Kaggle/KDD Cup冠军经验（如下图1所示）的分享，希望能帮助到更多的同学。
大家都知道，Kaggle/KDD Cup的比赛均为国际顶级赛事，在比赛圈与工业界有着很大的影响力。具体而言，Kaggle是国际上最大的顶级数据挖掘平台，拥有全球几十万用户，通过高额奖金与分享氛围产出了大量优秀算法方案，例如Heritage Health奖金高达三百万美元。目前，Kaggle比赛在艾滋病研究、棋牌评级和交通预测等方面均取得了突出成果，得益于此，Kaggle平台后来被Google公司收购。
ACM SIGKDD （国际数据挖掘与知识发现大会，简称 KDD）是数据挖掘领域的国际顶级会议。KDD Cup比赛是由SIGKDD主办的数据挖掘研究领域的国际顶级赛事。从1997年开始，每年举办一次，是目前数据挖掘领域最具影响力的赛事。该比赛同时面向企业界和学术界，云集了世界数据挖掘界的顶尖专家、学者、工程师、学生等参加，为数据挖掘从业者们提供了一个学术交流和研究成果展示的平台。
通过分析不难发现，KDD Cup举办20年来，一直紧密结合工业界前沿与热点问题，演进主要分为三个阶段。第一阶段从2002年左右开始，专注于互联网的热点推荐系统方面问题，包括推荐、广告，行为预测等；第二阶段聚焦在传统行业问题，比较关注教育、环境、医疗等领域；而在第三阶段，自2019年以来，重点关注非监督问题，例如AutoML、Debiasing、强化学习等问题，这类比赛的共同特点是通过以前方法难以解决现有的新问题。这三个阶段趋势也一定程度反应着当前工业界与学术界的难点与重点，无论从方式、方法，还是从问题维度，都呈现出从窄到宽，从标准向非标准演进的趋势。
本文会先介绍笔者的7次KDD Cup/Kaggle比赛冠军的方案与理解，问题涉及推荐、广告、交通、环境、人工智能公平性等多个领域问题。接着会介绍在以上比赛中发挥关键作用的AutoML技术框架，包括自动化特征工程，自动化模型优化，自动化模型融合等，以及如何通过该技术框架系统性建模不同的问题。最后再介绍以上比赛形成的通用方法，即面对一个新问题，如何进行分析、理解、建模、与挑战解决、从而实现问题的深度优化。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
