<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据血缘 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%A1%80%E7%BC%98/</link>
    <description>Recent content in 数据血缘 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Aug 2022 03:36:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%A1%80%E7%BC%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美团综合业务推荐系统的质量模型及实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%BB%BC%E5%90%88%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%B4%A8%E9%87%8F%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%8F%8A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 03:36:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%BB%BC%E5%90%88%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E8%B4%A8%E9%87%8F%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%8F%8A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 前言 美团到店综合业务（以下简称到综）是美团到店业务的重要板块之一，涵盖洗浴、KTV、美业、医美、亲子、结婚、运动健身、玩乐、教育培训、家居、宠物、酒吧、生活服务等数十个重点细分行业，满足数以亿计用户多样化的本地生活需求。推荐系统在其中是实现供给和需求高效匹配的重要环节，是传递数据价值的出口，而推荐系统的质量决定了匹配效果的折损。如下图 1 所示，数据经过数仓处理、算法加工，再通过数据服务到各个业务系统，最后通过客户端埋点又重新流转回数仓，形成了数据的“飞轮效应”，而质量恰恰是这条链路中齿轮啮合的关键点，是提升效率和保障效果的重要前提。
质量保障要围绕着度量开展，才能“看得见”、“理得清”、“改得准”。但是传统的后台服务质量指标并不能很好地描述当前“数据飞轮”的质量。我们希望通过综合业务推荐系统的质量模型建设，为类似多业务线、效果导向的系统质量度量提供一种新的思考角度和实践参考。
2 现状分析 推荐系统是效果类系统，质量特点与功能类系统有所不同。功能类系统一般降级后会较为显性地影响用户体验，但推荐结果返回 A 或者 A’，用户很难有明显感知。但实际上，如果匹配效果变差，就会直接影响到用户的隐性体验，需要被识别。功能类系统一般以可用性为核心来构建质量指标体系，在综合业务推荐系统的业务实践中，我们发现可用性等指标存在以下的局限性：
可用性对部分缺陷不敏感：可用性是中断频率和持续时间的函数，体现的是系统持续提供服务的能力。只要系统的缺陷不影响对外提供服务，就不影响可用性，但有些实际上影响了用户体验。这里的缺陷可能是意料中的（如主动降级），也可能是意料外的（模型更新延迟），都应该被纳入质量的度量中。 可用性难以覆盖数据的全链路：推荐系统的链路涵盖了数据生产、加工、应用、分析等环节。一是可用性并不涉及数据表的质量，二是在可用性能度量的地方无法反应数据质量的全貌。数据质量需要考虑完整性、准确性、时效性、安全性等特征，超出了可用性的范畴。国际知名学者吴恩达曾说过，人工智能的价值 80% 取决于数据，推荐系统交付推荐效果（点击转化率、交易转化率、用户停留时长等）的质量，也主要取决于数据的质量。 可用性难以反映业务差异性：美团到综覆盖上百个行业、几十个频道页，推荐系统出于效率和成本考虑，业务间无法完全进行隔离，可用性的串并联计算方式难以区分业务进行单独评价。到综不同业务差异很大，访问频次、流量高峰期、业务策略各不相同，从而质量的特点和问题分布也不同。目前可用性的指标缺乏业务维度信息，不利于指导精细化的质量运营。 在质量建设中，过去以故障等级作为目标，验证周期长，具备偶然性，且目标和动作逻辑推导关系不强。另外，故障本身偏事后，这种问题驱动的思路不利于持续运营。总的来说，以可用性为目标，在实际落地计算时存在种种问题，所以我们考虑进行推荐系统的质量模型建设，以可用性为基础，然后调整计算方式，进而指导精细化的质量运营。
3 建设思路 3.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
