<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CVPR on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/cvpr/</link>
    <description>Recent content in CVPR on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Feb 2024 02:40:01 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/cvpr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>斩获CVPR 2023竞赛2项冠军｜美团街景理解中视觉分割技术的探索与应用</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E6%96%A9%E8%8E%B7cvpr-2023%E7%AB%9E%E8%B5%9B2%E9%A1%B9%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A1%97%E6%99%AF%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%AD%E8%A7%86%E8%A7%89%E5%88%86%E5%89%B2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 02:40:01 +0000</pubDate>
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E6%96%A9%E8%8E%B7cvpr-2023%E7%AB%9E%E8%B5%9B2%E9%A1%B9%E5%86%A0%E5%86%9B%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E8%A1%97%E6%99%AF%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%AD%E8%A7%86%E8%A7%89%E5%88%86%E5%89%B2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>1 问题背景 街景数据通过不同设备进行采集获取，以各种摄像头采集的视频图像及各种雷达采集的点云为主要载体。其中，摄像头采集的视频图像具有低成本、易获取的特点，是最为常见的街景数据类型，而本文处理的街景数据主要为视频图像数据。街景视频图像数据作为室内外场景的重要信息载体，是计算机视觉众多任务的关键研究对象。&#xA;为了从视频图像数据中解析有效的街景信息，计算机视觉各项技术融汇互补，实现对交通道路、室内外空间等街景进行深度全面的理解，这个过程通常被称为街景理解。街景理解相关技术的发展在计算机视觉技术演进中扮演着非常重要的角色，同时也对众多下游任务（例如场景重建、自动驾驶、机器人导航等）发挥着重要的作用。&#xA;总的来说，街景理解技术融汇了众多计算机视觉技术，从不同技术的识别结果的表示形式上，可以划分为四个层级：点级、线级、面级、体级，以及每个层级内、不同层级间要素的逻辑关系。其中：&#xA;点级提取技术用于解析各种与“点”相关的信息，以提取坐标及特征描述子为主，包括通用特征点、语义关键点等各种点级信息的提取技术，处理对象包括各种要素，用于表征要素的位置、特征等信息。 线级提取技术用于解析各种与“线”相关的信息，以提取线条为主，包括车道线、地平线、各类曲线/直线等各种线级信息的提取技术，处理对象包括各种线条，用于表征要素的位置、矢量、拓扑等信息。 面级提取技术用于解析各种与“面”相关的信息，以提取区域为主。街景视频图像数据由于透视投影的成像方式，所有信息均展示在二维平面上，该平面根据不同语义、不同实例被划分为不同区域，这些区域表征了要素的二维位置、轮廓、语义等信息。本层次能力包括语义分割、实例分割等提取技术。 体级技术用于解析各种与“体”相关的信息，以提取三维结构为主，包括深度估计、视觉显式/隐式三维重建等提取技术，用于表征场景及要素的三维结构信息。 逻辑关系提取技术基于以上技术的提取的要素及场景信息，通过时序信息融合及逻辑推理，提取不同层级或同一层级要素间的逻辑关系，包括点的匹配关系、线的拓扑关系、要素的多帧跟踪及位置关系等。 具体到现实场景，点级、线级、面级提取技术的的识别结果，如下图1所示：&#xA;在街景理解中，各类视频图像分割技术是“面级”提取和“逻辑关系”提取中的关键技术，实现对街景二维信息的像素级表征。在街景分割中，由于实际场景的复杂性，面临众多难题。&#xA;首先，街景分割的突出难点是要素的形状、尺寸差异大，如图2第一列所示（图像示例来自于数据集[1]）。由于现实场景中各种目标的多样性以及视频图像成像的局限性，采集数据中目标存在各种异型或不完整问题。此外，由于透视成像的问题，远处与近处的相同目标在图像中大小差异极大。这两个问题要求街景分割算法具备鲁棒的复杂目标精准分割能力。&#xA;其次，街景分割的另一难点是恶劣自然条件带来的干扰，如图2第二、三列所示（示例来自于数据集[2]）。由于实际场景中恶劣天气或极端光照条件是经常出现的，采集数据中目标往往受到自然条件的影响，存在可见度低、遮挡或模糊等问题。这要求街景分割算法具备困难目标的发现与识别能力。&#xA;此外，由于街景理解中需要利用视频/图像等不同数据形式不同结果表征的分割技术，如何构建高效率迭代的分割技术？如何保证不同分割算法间相互配合、性能互补，同时保证多种算法在有限的计算资源与维护成本下共存？如何将分割任务与其他任务结合，变得更加统一开放？也是街景分割亟需解决的难题。&#xA;为了解决以上难题，美团街景理解团队在分割技术上做了大量探索，构建了一系列真实复杂场景下的高精度分割算法，实现了复杂目标精准分割及困难目标的发现识别。同时，也对高效率分割技术进行了实践，实现了分割模型的高效迭代与应用，并探索了统一开放的的街景视觉分割技术。最终，提出的相关技术在街景理解中取得了明显的效果，相关算法被CVPR 2023接收为Workshop论文，并且在国际竞赛中取得了2项冠军1项季军的成绩。&#xA;2 研究现状 2.1 分割技术体系 分割作为计算机视觉三大基础任务（分类、检测、分割）之一，对目标进行像素粒度的位置和轮廓信息表示。计算机视觉进入深度学习时代之后，分割任务根据不同的应用场景进一步细分发展出各种子任务，按照数据形式的不同分为两大类：图像分割和视频分割，如下图3所示（图片来自[3][15]等文献）：</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
