<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>美团平台 on 大峰哥</title>
    <link>https://wfsui.github.io/tags/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</link>
    <description>Recent content in 美团平台 on 大峰哥</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Apr 2022 04:18:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wfsui.github.io/tags/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%B9%B3%E5%8F%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DSTC10开放领域对话评估比赛冠军方法总结</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 04:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/dstc10%E5%BC%80%E6%94%BE%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%AF%94%E8%B5%9B%E5%86%A0%E5%86%9B%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>1. 背景 对话系统技术挑战赛DSTC（The Dialog System Technology Challenge）由微软、卡内基梅隆大学的科学家于2013年发起，旨在带动学术与工业界在对话技术上的提升，在对话领域具有极高的权威性和知名度。对话系统挑战赛今年已举办至第十届（DSTC10），吸引了微软、亚马逊、卡内基梅隆大学、Facebook、三菱电子研究实验室、美团、百度等全球知名企业、顶尖大学和机构同台竞技。
DSTC10共包含5个Track，每个Track包含某一对话领域的数个子任务。其中Track5 Task1 Automatic Open-domain Dialogue Evaluation较为系统全面地将开放领域对话的自动评估任务引入DSTC10比赛中。开放领域对话自动评估是对话系统的重要组成部分，致力于自动化地给出符合人类直觉的对话质量评估结果。相比于速度慢、成本高的人工标注，自动化评估方法可以高效率、低成本地对不同对话系统进行打分，有力促进了对话系统的发展。
不同于任务型对话有一个固定的优化目标，开放领域对话更接近人类真实的对话，评估难度更大，因而吸引了广泛的关注。DSTC10 Track5 Task1比赛共包含14个验证数据集（共包含37种不同的对话评估维度）和5个测试数据集（共包含11个评估维度）。美团语音团队最终以平均0.3104的相关性取得了该比赛的第一名，该部分工作已完成一篇论文MME-CRS: Multi-Metric Evaluation based on Correlation Re-Scaling for Evaluating Open-Domain Dialogue，并收录在AAAI2022 Workshop。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美团搜索中查询改写技术的探索与实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 04:18:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E6%90%9C%E7%B4%A2%E4%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E6%94%B9%E5%86%99%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1. 引言 在搜索场景中，由于用户搜索词Query和检索文本Document之间存在大量表述不一的情况，在文本检索框架下，此类文本不匹配导致的漏召回问题严重影响着用户的体验。对这类问题业界一般有两种方案：用户端拓展用户的查询词——即查询改写，或Document端拓展文档关键词——即Document标签。本文主要介绍前一种解决漏召回的方案：查询改写（Query Rewriting，或称为查询扩展Query Expansion）。查询改写的应用方式是对原始Query拓展出与用户需求关联度高的改写词，多个改写词与用户搜索词一起做检索，从而用更好的表述，帮用户搜到更多符合需求的商户、商品和服务。
在美团搜索的技术架构下，查询改写控制召回语法中的文本，命名实体识别（Named Entity Recognition，简称NER）[1]控制召回语法中的检索域，意图识别控制召回的相关性以及各业务的分流和产品形态，这是最为核心的三个查询理解信号。查询改写策略在美团搜索的全部流量上生效，除扩展用户搜索词外，在整个美团搜索技术架构中作为基础语义理解信号，从索引扩展、排序特征、前端高亮等多方面影响着用户体验。对搜索召回结果中的无结果率、召回结果数以及搜索点击率等指标，也有着直接且显著的影响。
本文会介绍美团搜索场景下查询改写这一任务上的迭代经验，内容主要分为三个部分。第一部分会对查询改写任务在美团搜索场景下的挑战进行简单的介绍；第二部分会介绍查询改写任务上整体技术栈建设的实践经验第三部分是总结与展望。目前，业界在文本召回策略方面公开的分享较少，希望本文能对从事搜索、广告、推荐中召回相关工作的同学有所启发或者帮助。
2. 背景与挑战 2.1 美团搜索场景下查询改写信号的使用方式 在美团的搜索场景下，查询改写主要用于解决以下四类语义鸿沟导致的漏召回问题：
 语义拓展：主要是同义词、下位词以及常见的大小写数字和繁简转化等，例如“理发”、“剪发”、“造型”、“发艺”、“美发”、“剪头”等等。 用户表达和商家表达上的Gap：非语言上的同义。如用户表述口语化“学吉他”，商户描述书面化“吉他培训”；用户输入不完全匹配商户名：“希尔顿大酒店”（商家更常见的描述为“希尔顿酒店”）。 场景拓展：例如“摘草莓”在美团的搜索场景下，用户基于对平台的认知对应需求是“草莓园”。 其他漏召回问题：部分的多字少字、纠错等问题，如“房屋扫”对应“家政保洁”的需求；理论上查询改写可以通过增加改写词解决所有漏召回问题，诸如“冬日四件套”包括“冰糖葫芦、烤地瓜、炒栗子、热奶茶”这类有时效性的网红概念，也可以通过改写进行解决。  2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知识图谱可视化技术在美团的实践与探索</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 04:18:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%9B%BE%E8%B0%B1%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E7%9A%84%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%8E%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid>
      <description>1 知识图谱可视化基本概念 1.1 知识图谱技术的简介 知识图谱（Knowledge Graph）是人工智能的重要分支，它是一种揭示实体之间关系的语义网络，可以对现实世界的事物及其相互关系进行形式化地描述。举个例子，“孙悟空的师傅是唐僧”就是一条知识。在这条知识里，有“孙悟空”和“唐僧”两个实体，“师傅”是描述这两个实体之间的关系，上述内容在知识图谱中就组成了一个SPO三元组（Subject-Predicate-Object）。
所以，对于现实世界中实体之间的关联关系，用知识图谱进行描述的话，就显得非常合适。正是由于知识图谱的这种优势，这项技术得到迅速普及，目前在搜索、推荐、广告、问答等多个领域都有相应的解决方案。
1.2 知识图谱可视化的简介 可视化，简单来说就是将数据以一种更直观的形式表现出来。其实，我们现在常用的折线图、柱状图、饼状图（下称折柱饼），甚至Excel表格，都属于数据可视化的一种。
以往，我们存储数据主要是以数据表的方式，但这种方式很难结构化地存储好知识类型的数据。对于关系类型的数据，如果用前文的例子为基础并补充一些相关信息，经过可视化后就能展示成这样：
这种信息就很难用“折柱饼”或者表格呈现出来，而用知识图谱可视化的方式呈现，就非常的清晰。
2 场景分析与架构设计 2.1 场景需求分析 我们梳理后发现，在美团的各个业务场景中知识图谱可视化需求主要包含以下几类：
 图查询应用：以图数据库为主的图谱可视化工具，提供图数据的编辑、子图探索、顶点/边信息查询等交互操作。 图分析应用：对业务场景中的关系类数据进行可视化展示，帮助业务同学快速了解链路故障、组件依赖等问题。 技术品牌建设：通过知识图谱向大家普及人工智能技术是什么，以及它能做什么，让AI也具备可解释性。  2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux下跨语言调用C&#43;&#43;实践</title>
      <link>https://wfsui.github.io/posts/linux%E4%B8%8B%E8%B7%A8%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%B0%83%E7%94%A8c&#43;&#43;%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 04:18:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wfsui.github.io/posts/linux%E4%B8%8B%E8%B7%A8%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%B0%83%E7%94%A8c&#43;&#43;%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>1 背景 查询理解（QU, Query Understanding）是美团搜索的核心模块，主要职责是理解用户查询，生成查询意图、成分、改写等基础信号，应用于搜索的召回、排序、展示等多个环节，对搜索基础体验至关重要。该服务的线上主体程序基于C++语言开发，服务中会加载大量的词表数据、预估模型等，这些数据与模型的离线生产过程有很多文本解析能力需要与线上服务保持一致，从而保证效果层面的一致性，如文本归一化、分词等。
而这些离线生产过程通常用Python与Java实现。如果在线、离线用不同语言各自开发一份，则很难维持策略与效果上的统一。同时这些能力会有不断的迭代，在这种动态场景下，不断维护多语言版本的效果打平，给我们的日常迭代带来了极大的成本。因此，我们尝试通过跨语言调用动态链接库的技术解决这个问题，即开发一次基于C++的so，通过不同语言的链接层封装成不同语言的组件库，并投入到对应的生成过程。这种方案的优势非常明显，主体的业务逻辑只需要开发一次，封装层只需要极少量的代码，主体业务迭代升级，其它语言几乎不需要改动，只需要包含最新的动态链接库，发布最新版本即可。同时C++作为更底层的语言，在很多场景下，它的计算效率更高，硬件资源利用率更高，也为我们带来了一些性能上的优势。
本文对我们在实际生产中尝试这一技术方案时，遇到的问题与一些实践经验做了完整的梳理，希望能为大家提供一些参考或帮助。
2 方案概述 为了达到业务方开箱即用的目的，综合考虑C++、Python、Java用户的使用习惯，我们设计了如下的协作结构：
3 实现详情 Python、Java支持调用C接口，但不支持调用C++接口，因此对于C++语言实现的接口，必须转换为C语言实现。为了不修改原始C++代码，在C++接口上层用C语言进行一次封装，这部分代码通常被称为“胶水代码”(Glue Code)。具体方案如下图所示：
本章节各部分内容如下：
 【功能代码】部分，通过打印字符串的例子来讲述各语言部分的编码工作。 【打包发布】部分，介绍如何将生成的动态库作为资源文件与Python、Java代码打包在一起发布到仓库，以降低使用方的接入成本。 【业务使用】部分，介绍开箱即用的使用示例。 【易用性优化】部分，结合实际使用中遇到的问题，讲述了对于Python版本兼容，以及动态库依赖问题的处理方式。  3.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
